

\mypart{В ПОМОЩЬ КАЮЩЕМУСЯ}\label{_content_vpomoch-kayuchemusya}
%http://www.molitvoslov.com/content/vpomoch-kayuchemusya

 

\mychapter{Семь Таинств Церкви}
%http://www.molitvoslov.com/text163.htm 
 
\begin{enumerate}

\item Крещение


\item Миропомазание


\item Евхаристия


\item Покаяние


\item Священство


\item Брак


\item Елеосвящение (Соборование)

\end{enumerate}
\mychapterending

\mychapter{Десять заповедей}
%http://www.molitvoslov.com/text547.htm 
 
\begin{enumerate}

\item Аз есмь Господь Бог твой; да не будут тебе бози инии, разве Мене\itshape  (кроме Меня)\normalfont{}.

\item Не сотвори себе кумира и всякаго подобия, елика на небеси горе, и елика на земли низу, и елика \itshape (что)\normalfont{} в водах под землею: да не поклонишися им, ни послужиши им.

\item Не приемли \itshape (не произноси)\normalfont{} имене Господа Бога твоего всуе\itshape  (напрасно)\normalfont{}.

\item Помни день субботний, еже святити \itshape (чтобы святить) \normalfont{}его: шесть дней делай, и сотвориши в них вся дела твоя, в день же седьмый "--- суббота Господу Богу твоему.

\item Чти отца твоего и матерь твою, да благо ти будет, и да долголетен будеши на земли.

\item Не убий.

\item Не прелюбы сотвори.

\item Не укради.

\item Не послушествуй на друга твоего свидетельства ложна \itshape (не произноси ложного свидетельства на ближнего своего)\normalfont{}.

\item Не пожелай жены искренняго твоего, не пожелай дому ближняго твоего, ни села его, ни раба его, ни рабыни его, ни вола его, ни осла его, ни всякаго скота его, ни всего, елика суть ближняго твоего.

\end{enumerate}


Суть этих заповедей Господь Иисус Христос изложил так: «Возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всем разумением твоим. Сия есть первая и наибольшая заповедь. Вторая же, подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя».

(Мф. 22 , 37--39.) 
\mychapterending

\mychapter{Блаженства Евангельские}
%http://www.molitvoslov.com/text162.htm 
 


(\itshape Евангелие от Матфея. Глава 5, стихи 3--12) 

\normalfont{}

\begin{quote}

Блажени нищии духом, яко тех есть Царство Небесное. 

Блажени плачущии, яко тии утешатся. 

Блажени кротцыи, яко тии наследят землю. 

Блажени алчущии и жаждущии правды, яко тии насытятся. 

Блажени милостивии, яко тии помилованы будут. 

Блажени чистии сердцем, яко тии Бога узрят. 

Блажени миротворцы, яко тии сынове Божии нарекутся. 

Блажени изгнани правды ради, яко тех есть Царство Небесное. 

Блажени есте, егда поносят вам, и ижденут, и рекут всяк зол глагол на вы лжуще Мене ради. 

Радуйтеся и веселитеся, яко мзда ваша многа на небесех. 
\end{quote}
\mychapterending

\mychapter{Определение грехов по десяти заповедям}
%http://www.molitvoslov.com/text164.htm 
 

\subsection*{\itshape По первой заповеди:}

\begin{enumerate}

\item Имеешь ли постоянную память о Боге и страх Божий в сердце?

\item Не колеблется ли вера твоя в Бога маловерием, сомнениями?

\item Не сомневался ли в святых догматах Веры Православной?

\item Молишь ли Господа Бога укрепить твою веру?

\item Не терял ли надежду на Божие милосердие и помощь?

\item Молишься ли ты каждый день, утром, вечером Богу? Усердна ли твоя молитва?

\item Всегда ли, когда можно посещаешь церковныя богослужения? Не опускаешь ли их без важных причин?

\item Любишь ли читать религиозно-нравственныя книги и читаешь ли их? Не читал ли из грешнаго любопытства книг безбожных и еретических?

\item Жертвуешь ли охотно, по призыву Церкви, на благотворительныя цели и на св. храм?

\item Не прибегал ли к гаданиям? Не участвовал ли в сеансах общения с нечистой силой?

\item Не забываешь ли о главном, о жизни по Закону Божию, о приготовлении к вечности и ответу пред Богом, предаваясь суете, лени, удовольствиям, безпечности? 

\end{enumerate}

\subsection*{\itshape По второй заповеди}

\begin{enumerate}

\item На первом ли месте у тебя Бог? Может быть, не Бог у тебя на первом месте, а что-либо иное, например: собирание денег, приобретение имущества, удовольствия, развлечения, пища, напитки, одежда, украшения, стремление обращать на себя внимание, играть первую роль, получать похвалы, проводить время в разсеянии, в чтении пустых книг и т. д.?

\item Не отвлекает ли тебя от Господа Бога увлечение телевидением, кино, театром, картами?

\item Может быть, из-за забот о себе, о своей семье забываешь Бога и не живешь по Его заповедям и не исполняешь правила нашей Матери-Церкви?

\item Если так, то, значит, служишь ты своему «кумиру», своему идолу, он у тебя на первом месте, а не Господь Бог и Его учение.

\item Может быть, искусство, спорт, наука занимают у тебя первое место? Может быть, какая-либо страсть (сребролюбие, чревоугодие, плотская любовь и др.) завладела твоим сердцем.

\item Не делаешь ли из себя самого «кумира» по гордости, по эгоизму? Проверь себя. 
\end{enumerate}

\subsection*{\itshape По третьей заповеди}

\begin{enumerate}

\item Не божился ли в обыкновенных, житейских разговорах, не употреблял ли легкомысленно, без благоговения имя Божие или, что еще хуже, святыню не обращал ли в шутку? Или, не дай Бог, в припадке ожесточения, злобы, отчаяния не позволил ли себе дерзко роптать на Бога или даже хулить Бога?

\item Или дав какую-либо клятву или присягу, потом нарушил ее?

\item Не предавался ли унынию?

\item Не бывает ли разсеянною, невнимательной твоя молитва Богу? 
\end{enumerate}

\subsection*{\itshape По четвёртой заповеди}

\begin{enumerate}

\item Не нарушаешь ли святости воскресных дней и великих праздников, установленных св. Церковью?

\item Не работаешь ли в эти дни ради выгоды, прибыли?

\item Вместо праздничных богослужений не проводил ли время на каком-либо увеселении, на балу, в театре, кино или на каком бы то ни было собрании, где нет речи о Боге, где нет молитвы, коей надлежит встречать праздничный день? Не устраивал ли сам такия увеселения и собрания, отвлекая таким образом людей от посещения церкви?

\item Посещаешь ли аккуратно церковныя богослужения? Не приходишь ли в церковь с большим опозданием, к средине или концу богослужения?

\item Посещаешь ли в воскресенье и праздничные дни больных? Помогаешь ли бедным, нуждающимся?

\item Не нарушал ли св. постов?

\item Не упивался ли спиртными напитками? 
\end{enumerate}

\subsection*{\itshape По пятой заповеди}

\begin{enumerate}

\item Не было ли случаев непочитательнаго отношения к родителям, невнимательнаго отношения к их заботе и их советам? Заботился ли о них в болезнях их, в старости?

\item Если умерли родители твои, часто-ли молишься об упокоении их душ в церкви и в домашней молитве?

\item Не было ли случаев непочтительнаго отношения к пастырям Церкви?

\item Не осуждал ли их? Не озлоблялся ли на них, когда они напоминали о вечности, о приготовлении к ней, о спасении души, о грехах? Когда они призывают к следованию Церкви и ея учению?

\item Не оскорбил ли кого старше себя и особенно благодетелей? 
\end{enumerate}

\subsection*{\itshape По шестой заповеди}

\begin{enumerate}

\item Ты никого не убил физически в прямом и буквальном смысле, но, может быть, был причиною смерти кого-либо косвенным образом: мог помочь бедному или больному и не сделал этого, алчущаго не накормил, жаждущаго не напоил, странника не принял, нагого не одел, больного и находящагося в темнице не посетил (Матфея 25:34--36)?

\item Не совершил ли ты духовнаго убийства, то есть, не совратил ли кого с добраго пути жизни, не увлек ли в ересь или в раскол церковный, не соблазнил ли на грех?

\item Не убил ли кого греховно проявлением злобы и ненависти к нему?

\item Прощаешь ли обижающих тебя? Не таишь ли долго злобу в сердце и обиду?

\item Винишь ли во всем себя или только других?

\item Не прибегала ли к недозволенным операциям, что тоже есть убийство, грех и жены, и мужа? 
\end{enumerate}

\subsection*{\itshape По седьмой заповеди}

\begin{enumerate}

\item Не сожительствовал ли с лицом другого пола, находясь с ним в плотских отношениях, без церковнаго брака или довольствуясь только гражданским браком? Не упорствуешь ли в этом, уклоняясь от церковнаго брака?

\item Не позволяешь ли себе легкомысленно обращаться с лицами другого пола?

\item Не оскверняешься ли, допуская себе предаваться нечистым и развратным мыслям и вожделениям? Чтению нечистых книг, разсматриванию нечистых картин?

\item Вспомни грешныя песни, страстные танцы, шутки, сквернословия, нескромныя зрелища, наряды, пьянство и подобные грехи.

\item Помни, христианин, что до тех пор, пока ты не исповедуешься в грехе незаконнаго сожительства или будешь довольствоваться только гражданским браком, без церковнаго, пока ты не прекратишь этого греха разлучением или вступлением в церковный брак, ты вообще не смеешь приступать к причащению Св. Христовых Таин, как и не имеешь никакого голоса в церковных делах.

\item Наиболее гибнет людей из-за нарушения 7-ой заповеди, так как люди стыдятся исповедывать свои грехи против этой заповеди, как это видно из слов Ангела преподобной Феодоре, при прохождении ею мытарств. После прохождения преподобною Феодорою 16, 17, 18 мытарств, ангел сказал Феодоре: Ты видела страшныя, отвратительныя блудныя мытарства, знай, что редкая душа минует их свободно, весь мир погружен во зле соблазнов и скверн, все человеки сластолюбивы. Большая часть, дошедши сюда, гибнет: лютые истязатели блудных грехов похищают души блудников и низводят их в ад.

\item Будь же мужествен, христианин, и покайся, пока жив, пока еще не поздно. 
\end{enumerate}

\subsection*{\itshape По восьмой заповеди}

\begin{enumerate}

\item Не присваивал ли себе чужой собственности прямым или косвенным образом? Обманом, разными хитростями, комбинациями? Может, не исполнял, как должно того, что обязан был исполнять за полученное тобою вознаграждение?

\item Не пристращался ли чрезмерно к земным благам, не желая делиться ими с другими, нуждающимися в них?

\item Не овладевает ли твоею душою скупость?

\item Не принимал ли краденнаго? По совести ли распоряжался чужим добром, если оно тебе было доверено? 

\end{enumerate}

\subsection*{\itshape По девятой заповеди}

\begin{enumerate}

\item Не клеветал ли на ближняго твоего? Не осуждал ли часто других, злословил, поносил их, за действительные ли их грехи и пороки или только за кажущиеся?

\item Не любишь ли слушать о ком-либо дурную молву, а потом охотно разносишь ее, увлекаясь всякими сплетнями, пересудами, празднословием?

\item Не прибегаешь ли иногда ко лжи, неправде? Стараешься ли быть всегда правдивым? 
\end{enumerate}

\subsection*{\itshape По десятой заповеди}

\begin{enumerate}

\item Не завидуешь ли другим? Если ты завидуешь тому, что есть хорошаго или ценнаго у других людей, то это чувство может довести тебя до какого-либо тяжкаго преступления самым делом. Помни, что злобная зависть книжников и фарисеев возвела на крест Самого Сына Божия, пришедшаго на землю спасти людей.

\item Зависть всегда приводит к злобе и ненависти и способна бывает довести до самых безумных поступков, вплоть до убийства.

\end{enumerate}

\mychapterending

\mychapter{Молитва перед исповедью}
%http://www.molitvoslov.com/text166.htm 
 


\itshape (Преподобного Симеона Нового Богослова) 

\normalfont{}

Боже и Господи всех! Всякаго дыхания и души имый власть, Един исцелити мя могий, услыши моление мя, окаяннаго, и гнездящагося во мне змия наитием Всесвятаго и Животворящаго Духа умертвив потреби: и мене нища и нага всякия добродетели суща, к ногам святаго моего отца (духовнаго) со слезами припасти сподоби, и святую его душу к милосердию, еже миловати мя, привлецы. И даждь, Господи, в сердце моем смирение и помыслы благи, подобающия грешнику, согласившемуся Тебе каятися, и да не вконец оставиши душу едину, сочетавшуюся Тебе и исповедавшую Тя, и вместо всего мира избравшую и предпочетшую Тя: веси бо, Господи, яко хощу спастися, аще и лукавый мой обычай препятствием бывает: но возможна Тебе, Владыко, суть вся, елика невозможно суть от человека. Аминь. 
\mychapterending

\mychapter{Молитва вторая перед исповедью}
%http://www.molitvoslov.com/text167.htm 
 


Господи, помоги мне чистосердечно покаяться. 
\mychapterending

\mychapter{Исповедь}
%http://www.molitvoslov.com/text168.htm 
 
Исповедаю аз многогрешный (имя) Господу Богу и Спасу нашему Иисусу Христу и тебе, честный отче, вся согрешения моя и вся злая моя дела, яже содеял во все дни жизни моей, яже помыслил даже до сего дня. 



Согрешил: Обеты Св. Крещения не соблюл, иноческого обещания не сохранил, но во всем солгал и непотребна себе пред Лицем Божиим сотворил. 



Прости нас, Милосердный Господи \itshape (для народа).

\normalfont{}Прости мя, честный отче \itshape (для одиноких).\normalfont{} 



Согрешил: пред Господом маловерием и замедлением в помыслах, от врага всеваемых против веры и св. Церкви; неблагодарностью за все Его великия и непрестанные благодеяния, призыванием Имени Божия без нужды "--- всуе. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: неимением ко Господу любви ниже страха, неисполнением св. воли Его и св. Заповедей, небрежным изображением на себе крестнаго знамения, неблагоговейным почитанием св. икон; не носил креста, стыдился крестить и исповедывать Господа. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: любви к ближнему не сохранил, не питал алчущих и жаждущих, не одевал нагих, не посещал больных и в темницах заключенных; Закону Божию и св. отцов преданиям от ленности и небрежения не поучался. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: церковного и келейного правила неисполнением, хождением в храм Божий без усердия, с леностию и небрежением; оставлением утренних, вечерних и других молитв; во время церковной службы "--- согрешил празднословием, смехом, дреманием, невниманием к чтению и пению, рассеянностию ума, исхождением из храма во время службы и нехождением в храм Божий по лености и нерадению. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: дерзая в нечистоте ходить в храм Божий и всякия святыни прикасатися. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: непочитанием праздников Божиих; нарушением св. постов и нехранением постных дней "--- среды и пятницы; невоздержанием в пище и питии, многоядением, тайноядением, разноядением, пьянством, недовольством пищей и питием, одеждой, тунеядством; своея воли и разума исполнением, самонравием, самочинием и самооправданием; не должным почитанием родителей, не воспитанием детей в православной вере, проклинанием детей своих и ближних. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: неверием, суеверием, сомнением, отчаянием, унынием, кощунством, божбою ложною, плясанием, курением, игрой в карты, гаданием, колдовством, чародейством, сплетнями, поминал живых за упокой, ел кровь животных. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: гордостию, самомнением, высокоумием, самолюбием, честолюбием, завистию, превозношением, подозрительностию, раздражительностию. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: осуждением всех людей "--- живых и мертвых, злословием и гневом, памятозлобием, ненавистию, зло за зло воздаянием, оклеветанием, укорением, лукавством, леностию, обманом, лицемерием, пересудами, спорами, упрямством, нежеланием уступить и услужить ближнему; согрешил злорадством, зложелательством, злосетованием, оскорблением, надсмеянием, поношением и человекоугодием. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: невоздержанием душевных и телесных чувств; нечистотою душевною и телесною, услаждением и медлением в нечистых помыслах, пристрастием, сладострастием, нескромным воззрением на жен и юношей; во сне блудным ночным; осквернением, невоздержанием в супружеской жизни. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: нетерпением болезней и скорбей, люблением удобств жизни сей, пленением ума и окаменением сердца, непонуждением себя на всякое доброе дело. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: невниманием к внушениям совести своей, нерадением, леностию к чтению Слова Божия и нерадением к стяжанию Иисусовой молитвы. Согрешил любостяжанием, сребролюбием, неправедным приобретением, хищением, воровством, скупостью, привязанностию к разного рода вещам и людям. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: осуждением и ослушанием отцов духовных, ропотом и обидой на них и неисповеданием пред ними грехов своих по забвению, нерадению и по ложному стыду. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: немилосердием, презрением и осуждением нищих; хождением в храм Божий без страха и благоговения, уклоняясь в ересь и сектантское учение. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: леностию, расслаблением негою, люблением телеснаго покоя, многоспанием, сладострастными мечтаниями, пристрастными воззрениями, бесстыдными телодвижениями, прикосновениями, блудом, прелюбодеянием, растлением, рукоблудием, невенчанными браками, тяжко согрешили те, кто делали аборты себе или другим или склоняли кого-нибудь к этому великому греху "--- детоубийству. Проводил время в пустых и праздных занятиях, в пустых разговорах, шутках, смехе и других постыдных грехах. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: унынием, малодушием, нетерпением, ропотом, отчаянием в спасении, неимением надежды на милосердие Божие, бесчувствием, невежеством, наглостию, бесстыдством. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: клеветою на ближнего, гневом, оскорблением, раздражением и осмеянием, непримирением, враждой и ненавистию, прекословием, подсматриванием чужих грехов и подслушиванием чужих разговоров. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: холодностию и бесчувственностию на исповеди, умалением грехов, обвинением ближних, а не себя осуждением. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: против Животворящих и Св. Тайн Христовых, приступая к ним без должного приготовления, без сокрушения и страха Божия. 



Прости мя, честный отче. 



Согрешил: словом, помышлением и всеми моими чувствами: зрением, слухом, обонянием, вкусом, осязанием "--- волею или неволею, ведением или неведением, в разуме и неразумии, и не перечислить всех грехов моих по множеству их. Но во всех сих, так и в неизреченных по забвению, раскаиваюсь и жалею, и впредь с помощию Божиею обещаюсь блюстись. 



Ты же, честный отче, прости мя и разреши от всех сих и помолись о мне грешном, а в оный судный день засвидетельствуй пред Богом об исповеданных мною грехах. Аминь. 

/$>$\bfseries *\normalfont{} Данный текст читается священником перед исповедью и приводится здесь, как один из образцов исповеди, в целях лучшей подготовки верующего к этому таинству, а так же лучшего осознания своей греховности и возбуждения покаянных чувств при домашней молитве. 

 

 

 

 

\mychapterending

\mychapter{Молитва после исповедания грехов}
%http://www.molitvoslov.com/text170.htm 
 


Как слабому и вовсе безсильному самому по себе на дела благия, смиренно со слезами молю Тебя, Господи, Спасителю мой, помози мне утвердиться в моем намерении: жить прочее время жизни для Тебя, возлюбленнаго Бога моего, богоугодно, а прошедшия согрешения моя прости милосердием Своим и разреши от всех моих, сказанных пред Тобою, грехов, яко благий Человеколюбец. Также смиренно молю Тебя, Пресвятая Богородице, и вас, небесные силы и все угодники Божии, помогите мне исправить мою жизнь.\itshape  

\normalfont{} 
\mychapterending

\mychapter{Молитва о прощении забытых грехов}
%http://www.molitvoslov.com/text169.htm 
 


\itshape (Преподобного Варсонофия Великого) 

\normalfont{}

Владыко Господи, поскольку и забыть свои прегрешения есть грех, то я во всем согрешил Тебе, Единому Сердцеведу; Ты и прости мне все по Твоему человеколюбию; тем-то и проявляется великолепие славы Твоей, когда Ты не воздаешь грешникам по делам их, ибо Ты препрославлен во веки. Аминь. 
\mychapterending
