% tex4ht partitioning commands
\CutAt{section}
\TocAt{chapter,section}

\chapter{Словарь и термины}
\markright{Словарь и термины}
%http://www.molitvoslov.com/slovar.php 
 
\begin{mymulticols}{2}\footnotesize

\section{А}


\bfseries Абие\normalfont{} "--- немедленно, тотчас. 




\bfseries Авва\normalfont{} "--- отец. 




\bfseries Аввадон\normalfont{} "--- евр. «Погубитель»; имя ангела бездны. 




\bfseries Авраамово недро, лоно\normalfont{} "--- иносказательно: рай, место вечного блаженства. 




\bfseries Агаряне\normalfont{} "--- потомки Исмаила, сына Агари, наложницы Авраама, иносказательно "--- кочевые восточные племена. 




\bfseries Агиасма\normalfont{} "--- освященная по церковному чину вода. Освященная на празднике Богоявления вода называется Великой агиасмой. 




\bfseries Агиос\normalfont{} "--- надписание на древних иконах; греч. «святой». 




\bfseries Агкира\normalfont{} (читается «анкира») "--- якорь. 




\bfseries Агнец\normalfont{} "--- ягненок; чистое, кроткое существо; изымаемая на проскомидии часть просфоры для Евхаристии; мн. ч. "--- « \bfseries агнцы\normalfont{}» "--- иногда значит «христиане». 




\bfseries Агница\normalfont{} "--- овечка. 




\bfseries Агня\normalfont{} "--- ягненок. 




\bfseries Ад\normalfont{} "--- место нахождения душ умерших до освобождения их Господом Иисусом Христом; место вечного мучения грешников; жилище диавола. 




\bfseries Адамант\normalfont{} "--- алмаз; бриллиант; драгоценный камень. 




\bfseries Адамантовый\normalfont{} "--- твердый; крепкий; драгоценный. 




\bfseries Адов\normalfont{} "--- адский. 




\bfseries Адонаи\normalfont{} "--- евр. «Господь мой». 




\bfseries Аер\normalfont{} "--- покровец, полагаемый сверху священных сосудов на Литургии. 




\bfseries Аермонский\normalfont{} "--- связанный с горой Аермон. 




\bfseries Аз\normalfont{} "--- я. 




\bfseries Аиромантия\normalfont{} "--- воздуховолхвование, т.~е. суеверное гадание на основании атмосферных явлений. 




\bfseries Акафист\normalfont{} "--- греч. «неседальное»; церковная служба, во время которой возбраняется сидеть. 




\bfseries Аки\normalfont{} "--- как будто, как бы. 




\bfseries Акриды\normalfont{} "--- пища Иоанна Крестителя; по мнению одних "--- род съедобной саранчи, или кузнечиков; по мнению других "--- какое-то растение. 




\bfseries Аксиос\normalfont{} "--- греч. «достоин». 




\bfseries Алавастр\normalfont{} "--- каменный сосуд. 




\bfseries Алектор\normalfont{} "--- петух. 




\bfseries Алкати\normalfont{} "--- голодать; хотеть есть, сильно желать чего-либо. 




\bfseries Алкота\normalfont{} "--- голод. 




\bfseries Аллилуия\normalfont{} "--- евр. «хвалите Бога»; «слава Богу!» 




\bfseries Аллилуия красная\normalfont{} "--- пение «аллилуйя» на особый умилительный распев. См. Триодь постную. 




\bfseries Аллилуиарий, аллилуиар\normalfont{} "--- стих, возглашаемый чтецом после чтения Апостола на Литургии. При этом возглашении на клиросах поют «аллилуия». 




\bfseries Алой, алое\normalfont{} "--- сок благовонного дерева, употреблявшийся для каждения и бальзамирования. 




\bfseries Алтабас\normalfont{} "--- самая лучшая старинная парча. 




\bfseries Амалик\normalfont{} "--- народ, живший между Палестиною и Египтом. В церковной поэзии это имя часто прилагается к диаволу. 




\bfseries Амвон\normalfont{} "--- возвышенная часть храма перед царскими вратами. 




\bfseries Амвросия\normalfont{} "--- неистлеваемая пища. 




\bfseries Амигдал\normalfont{} "--- миндаль. 




\bfseries Аминь\normalfont{} "--- евр. «да будет так»; «истинно»; «подлинно»; «да». 




\bfseries Амо, аможе\normalfont{} "--- куда. 




\bfseries Аможе аще\normalfont{} "--- куда бы ни. 




\bfseries Аналой\normalfont{} (правильнее \bfseries аналогий\normalfont{}) "--- возвышенный стол, на который полагаются церковные книги при чтении и иконы. 




\bfseries Анафема\normalfont{} "--- отлучение от общины верных и предание суду Божию; тот, кто подвергся такому отлучению. 




\bfseries Анафематствовати\normalfont{} "--- предавать анафеме. 




\bfseries Анахорет\normalfont{} "--- отшельник. 




\bfseries Ангел\normalfont{} "--- вестник. 




\bfseries Ангеловидный\normalfont{} "--- внешне напоминающий Ангела. 




\bfseries Ангелозрачный\normalfont{} "--- внешне напоминающий Ангела. 




\bfseries Ангелоименитый\normalfont{} "--- знаменитый, почитаемый в лике ангельском; носящий имя какого-либо Ангела. 




\bfseries Ангелолепный\normalfont{} "--- приличный Ангелу. 




\bfseries Ангеломудренный\normalfont{} "--- имеющий мудрость Ангела. 




\bfseries Ангельское житие, ангельский образ\normalfont{} "--- высшая степень монашеского совершенства; греч. «схима». 




\bfseries Анепсий\normalfont{} "--- племянник, родственник. 




\bfseries Антидор\normalfont{} "--- благословенный хлеб, т.~е. остатки той просфоры, из которой на проскомидии был изъят Агнец. 




\bfseries Антиминс\normalfont{} "--- греч. «вместопрестолие», освященный плат с изображением Иисуса Христа во гробе и вшитыми св. мощами. Только на антиминсе может быть совершаема Литургия. 




\bfseries Антифон\normalfont{} "--- греч. «противугласник»; песнопение, которое должно быть пето попеременно на обоих клиросах. 




\bfseries Антихрист\normalfont{} "--- греч. «противник Христа». 




\bfseries Антологион\normalfont{} "--- греч. «Цветослов»; название «Минеи праздничной». 




\bfseries Анфипат\normalfont{} "--- наместник, проконсул. 




\bfseries Анфракс\normalfont{} "--- яхонт. 




\bfseries Апокалипсис\normalfont{} "--- греч. «откровение». 




\bfseries Аполлион\normalfont{} "--- греч. «Погубитель»; имя ангела бездны. 




\bfseries Апостол\normalfont{} "--- греч. «посланник». 




\bfseries Апостасис\normalfont{} "--- отступничество. 




\bfseries Апостата\normalfont{} "--- отступник. 




\bfseries Априллий\normalfont{} "--- апрель. 




\bfseries Ариил\normalfont{} "--- горн у жертвенника всесожжения в храме Иерусалимском. 




\bfseries Армония\normalfont{} "--- гармония. 




\bfseries Ароматы\normalfont{} "--- душистая мазь. 




\bfseries Артос\normalfont{} "--- греч.хлеб квасной; он освящается с особой молитвой в день св. Пасхи. 




\bfseries Архангел\normalfont{} "--- начальствующий у Ангелов, название одного из чинов ангельских. 




\bfseries Архиерей\normalfont{} "--- первосвященник, епископ. 




\bfseries Архимагир\normalfont{} "--- главный повар. 




\bfseries Архипастырь\normalfont{} "--- первенствующий епископ. 




\bfseries Архисинагог\normalfont{} "--- начальник синагоги. 




\bfseries Архистратиг\normalfont{} "--- военачальник, полководец. 




\bfseries Архитектон\normalfont{} "--- архитектор, художник-строитель; главный строитель. 




\bfseries Архитриклин\normalfont{} "--- распорядитель пира. 




\bfseries Асмодей, Азмодеос\normalfont{} "--- «губитель», имя бесовское. 




\bfseries Аспид\normalfont{} "--- ядовитая змея. 




\bfseries Аспид парящий\normalfont{} "--- летающий ящер. 




\bfseries Ассарий\normalfont{} "--- мелкая медная монетка. 




\bfseries Астерикс\normalfont{} "--- звездица, поставляемая на дискосе при совершении Литургии. 




\bfseries Афарим\normalfont{} "--- соглядатаи; лазутчики. 




\bfseries Афедрон\normalfont{} "--- задний проход (Мф. 15, 17). 




\bfseries Афинеи\normalfont{} "--- афиняне. 




\bfseries Африкия\normalfont{} "--- Африка. 




\bfseries Аще\normalfont{} "--- если; хотя; или; ли. 




\bfseries Аще убо\normalfont{} "--- поскольку; потому что. 




\section{Б} 





\bfseries Баальник\normalfont{} "--- волшебник. 




\bfseries Баба\normalfont{} "--- повивальная женщина. 




\bfseries Бабити\normalfont{} "--- помогать при родах. 




\bfseries Багряница\normalfont{} "--- ткань темно-красного цвета; порфира, пурпурная одежда высокопоставленных особ. 




\bfseries Балия\normalfont{} "--- колдунья; волшебница. 




\bfseries Баня пакибытия\normalfont{} "--- таинство св. Крещения. 




\bfseries Баснословити\normalfont{} "--- рассказывать небылицы; лгать. 




\bfseries Баснь\normalfont{} "--- ложное и бесполезное учение. 




\bfseries Бдение\normalfont{} "--- бодрствование; продолжительное ночное богослужение. 




\bfseries Бденно\normalfont{} "--- неусыпно, бодрственно. 




\bfseries Бденный\normalfont{} "--- неусыпный. 




\bfseries Бдети\normalfont{} "--- бодрствовать; не спать. 




\bfseries Бедне\normalfont{} "--- трудно; несносно; тяжело. 




\bfseries Бесоватися\normalfont{} "--- бесноваться, неистоваться. 




\bfseries Бедник\normalfont{} "--- калека; увечный. 




\bfseries Бедный\normalfont{} "--- иногда: увечный; калека. 




\bfseries Безведрие\normalfont{} "--- ненастье. 




\bfseries Безвидный\normalfont{} "--- не имеющий вида, образа. 




\bfseries Безвиновный\normalfont{} "--- не имеющий начала или причины для своего бытия. Одно из Божественных определений. 




\bfseries Безвозрастное\normalfont{} "--- младенец. 




\bfseries Безвременне\normalfont{} "--- некстати; неблаговременно. 




\bfseries Безгласие\normalfont{} "--- немота; молчание. 




\bfseries Безгодие\normalfont{} "--- бедствие; несчастье; тяжелый период в жизни. 




\bfseries Безквасный\normalfont{} "--- пресный; не кислый. 




\bfseries Безкнижный\normalfont{} "--- неученый. 




\bfseries Безлетно\normalfont{} "--- бесконечно; вечно; прежде всех времен. 




\bfseries Безматерен\normalfont{} "--- не имеющий матери. 




\bfseries Безмездник\normalfont{} "--- не принимающий мзды, платы. 




\bfseries Безмилостивный\normalfont{} "--- не чувствующий или не оказывающий милости, жалости. 




\bfseries Безмолвник\normalfont{} "--- пустынножитель; отшельник. 




\bfseries Безмолвный\normalfont{} "--- иногда значит: безопасный; спокойный. 




\bfseries Безневестный\normalfont{} "--- безбрачный; девственный. 




\bfseries Безочство\normalfont{} "--- нахальство; бесстыдство; наглость. 




\bfseries Безпрестани\normalfont{} "--- всегда; непрерывно. 




\bfseries Безпреткновенный\normalfont{} "--- не имеющий претыкания, соблазна, препятствия. 




\bfseries Безпутие\normalfont{} "--- совращение с пути; развращение. 




\bfseries Безсквернен\normalfont{} "--- не имеющий скверны или порока. 




\bfseries Безсловеснство\normalfont{} "--- скотство; глупость; безумие. 




\bfseries Безсловесные\normalfont{} "--- животные, скоты. 




\bfseries Безсребреник\normalfont{} "--- человек, трудящийся даром, бесплатно. 




\bfseries Безстудие\normalfont{} "--- бесстыдство. 




\bfseries Безцарный\normalfont{} "--- не имеющий над собой царя. 




\bfseries Безчадие\normalfont{} "--- неимение, лишение детей. 




\bfseries Безчаствовати\normalfont{} "--- лишать положенной части; обделять. 




\bfseries Безчестен\normalfont{} "--- обесчещенный. 




\bfseries Безчиние\normalfont{} "--- беспорядок; неустройство; смешение. 




\bfseries Безчинновати\normalfont{} "--- вести беспорядочную жизнь. 




\bfseries Безчисльство\normalfont{} "--- бесчисленное множество. 




\bfseries Бервенный\normalfont{} "--- деревянный. 




\bfseries Бесный\normalfont{} "--- бесноватый. 




\bfseries Бийца\normalfont{} "--- драчун. 




\bfseries Било\normalfont{} "--- колотушка, при помощи которой в монастырях созывают на молитву. 




\bfseries Бисер\normalfont{} "--- жемчуг. 




\bfseries Благий\normalfont{} "--- хороший; добрый. 




\bfseries Благовест\normalfont{} "--- удары колокола, созывающие христиан на молитву в храм. От 




\bfseries «звона»\normalfont{} отличается тем, что благовестят в один колокол, а звонят во многие. 




\bfseries Благовестити\normalfont{} "--- возвещать доброе; проповедовать. 




\bfseries Благоверный\normalfont{} "--- исповедующий правую веру; православный. 




\bfseries Благовещение\normalfont{} "--- добрая весть. 




\bfseries Благоволити\normalfont{} "--- хорошо относиться к кому-нибудь; принимать участие в ком-либо. 




\bfseries Благовоние\normalfont{} "--- благоухание, хороший запах. 




\bfseries Благовременне\normalfont{} "--- в удобное время. 




\bfseries Благогласник\normalfont{} "--- проповедник слова Божия. 




\bfseries Благодатный\normalfont{} "--- преисполненный Божественной благодати. 




\bfseries Благоделие\normalfont{} "--- доброе, богоугодное дело. 




\bfseries Благодушествовати\normalfont{} "--- радоваться. 




\bfseries Благоискусный\normalfont{} "--- имеющий знание в полезных вещах. 




\bfseries Благокласный\normalfont{} "--- приносящий обильную жатву. 




\bfseries Благоключимый\normalfont{} "--- случившийся вовремя. 




\bfseries Благокрасный\normalfont{} "--- очень красивый. 




\bfseries Благолепие\normalfont{} "--- красота; великолепие; богатое убранство. 




\bfseries Благолепно\normalfont{} "--- красиво; прилично. 




\bfseries Благолозный\normalfont{} "--- приносящий обильные, хорошие плоды. 




\bfseries Благолюбец\normalfont{} "--- склонный к добру. 




\bfseries Благомилостивый\normalfont{} "--- милосердный. 




\bfseries Благомощие\normalfont{} "--- крепость; сила. 




\bfseries Благомужство\normalfont{} "--- благоразумная храбрость, доблесть. 




\bfseries Благонаказательный\normalfont{} "--- направляющий к благонравию. 




\bfseries Благоодеждный\normalfont{} "--- украшенный изящной одеждой. 




\bfseries Благоотдатливый\normalfont{} "--- воздающий добром за зло. 




\bfseries Благопитание\normalfont{} "--- сладкая, вкусная пища. 




\bfseries Благопослушливый\normalfont{} "--- слушающий со вниманием; послушный. 




\bfseries Благопослушный\normalfont{} "--- внимательный; легко, хорошо слышимый. 




\bfseries Благопотребный\normalfont{} "--- хорошо устроенный; угодный; необходимый. 




\bfseries Благоразтворение\normalfont{} "--- очищение; оздоровление; прояснение. 




\bfseries Благоразтворити\normalfont{} "--- очищать; оздоровлять. 




\bfseries Благорасленный\normalfont{} "--- хорошо растущий. 




\bfseries Благорозгный\normalfont{} "--- ветвистый. 




\bfseries Благосеннолиственный\normalfont{} "--- тенистый. 




\bfseries Благосенный\normalfont{} "--- производящий обильную тень. 




\bfseries Благословенный\normalfont{} "--- прославляемый; восхваляемый; превозносимый. 




\bfseries Благословити\normalfont{} "--- посвятить Богу; желать добра; хвалить; помолиться о ниспослании Божией благодати на кого-либо; дозволить; пожелать добра. 




\bfseries Благословная вина\normalfont{} "--- уважительная причина. 




\bfseries Благостояние\normalfont{} "--- твердость, крепость (в добре, против зла). 




\bfseries Благостыня\normalfont{} "--- благодеяние; милосердие; добродетель, доброе дело. 




\bfseries Благость\normalfont{} "--- доброта. 




\bfseries Благотещи\normalfont{} "--- быстро идти. 




\bfseries Благоуветие\normalfont{} "--- снисхождение. 




\bfseries Благоуветливый\normalfont{} "--- снисходительный. 




\bfseries Благоутишие\normalfont{} "--- тихая, ясная погода. 




\bfseries Благоутробие\normalfont{} "--- милосердие. 




\bfseries Благохваление\normalfont{} "--- откровенная похвала. 




\bfseries Благоцветный\normalfont{} "--- испещренный; изобилующий цветами. 




\bfseries Благочествовати\normalfont{} "--- благоговеть; благоговейно почитать кого-либо. 




\bfseries Благочестие\normalfont{} "--- истинное Богопочитание. 




\bfseries Благочестивый, благочестный\normalfont{} "--- богобоязненный; благоговейный; почитающий Бога. 




\bfseries Блаженный\normalfont{} "--- счастливый. 




\bfseries Блажити\normalfont{} "--- ублажать; прославлять. 




\bfseries Блазнити\normalfont{} "--- соблазнять. 




\bfseries Блед, бледый\normalfont{} "--- бледный. 




\bfseries Блещатися\normalfont{} "--- блистать; сиять; светить. 




\bfseries Близна\normalfont{} "--- рубец; морщина; складка. 




\bfseries Блистание\normalfont{} "--- сверкание; излияние света, блеска. 




\bfseries Блудилище\normalfont{} "--- непотребный дом. 




\bfseries Блудодей\normalfont{} "--- нарушитель супружества. 




\bfseries Блудопитие\normalfont{} "--- побуждающая к блуду попойка. 




\bfseries Блужение\normalfont{} "--- неверность Богу истинному, служение идолам (Исх. 34, 15; Суд. 8, 33). Как нарушение брачного союза есть блудодеяние, так в духовном смысле и нарушение союза с Богом есть служение идолам, хождение во след богов иных, то есть блужение, тем более что некоторые виды идолослужения сопровождались блудом в собственном смысле слова. 




\bfseries Блюдомый\normalfont{} "--- сохраняемый. 




\bfseries Блюсти\normalfont{} "--- хранить; беречь; соблюдать. 




\bfseries Блядение\normalfont{} "--- суесловие; ложные слова; вранье. 




\bfseries Бо\normalfont{} "--- потому что; так как; ибо; поскольку. 




\bfseries Богатити\normalfont{} "--- обогащать. 




\bfseries Богоглаголивый\normalfont{} "--- говорящий по внушению от Бога или от Его Имени. 




\bfseries Богодельне\normalfont{} "--- по действию Бога. 




\bfseries Боголепно\normalfont{} "--- так, как прилично Богу. 




\bfseries Боголепный\normalfont{} "--- имеющий Божественную красоту, достоинство. 




\bfseries Богомужный\normalfont{} "--- Богочеловеческий. 




\bfseries Богоначальный\normalfont{} "--- имеющий в Боге свое начало. 




\bfseries Богоотец\normalfont{} "--- это название в церковных книгах усвояется Давиду, от рода которого родился Христос. 




\bfseries Бодренно\normalfont{} "--- бдительно; неусыпно. 




\bfseries Болезновати\normalfont{} "--- терпеть боль; страдать. 




\bfseries Болий\normalfont{} "--- больший. 




\bfseries Борзе\normalfont{} "--- скоро. 




\bfseries Борзитися\normalfont{} "--- спешить. 




\bfseries Боритель\normalfont{} "--- противник. 




\bfseries Брада\normalfont{} "--- борода. 




\bfseries Брадатый\normalfont{} "--- бородатый. 




\bfseries Бразда\normalfont{} "--- борозда. 




\bfseries Бракоокрадованная\normalfont{} "--- лишенная целомудрия, девственности. 




\bfseries Бранити\normalfont{} "--- запрещать; оборонять; препятствовать. 




\bfseries Брань\normalfont{} "--- война; битва. 




\bfseries Братися\normalfont{} "--- бороться; воевать. 




\bfseries Брашно\normalfont{} "--- пища; еда. 




\bfseries Бремя\normalfont{} "--- ноша; тяжесть. 




\bfseries Брение\normalfont{} "--- глина; грязь. 




\bfseries Бренный\normalfont{} "--- взятый из земли; слабый; непрочный. 




\bfseries Брещи\normalfont{} "--- стеречь; хранить. 




\bfseries Брозда\normalfont{} "--- удила (часть конской сбруи). 




\bfseries Бряцати\normalfont{} "--- звенеть. 




\bfseries Будильник\normalfont{} "--- один из монахов в обители, будящий на молитву братию. 




\bfseries Буесловие\normalfont{} "--- глупые речи; вранье. 




\bfseries Буесловити\normalfont{} "--- говорить глупые речи. 




\bfseries Буй, (буий)\normalfont{} "--- безумный; сумасшедший; глупый. 




\bfseries Буйство\normalfont{} "--- глупость; безумие; сумасшествие. 




\bfseries Былие\normalfont{} "--- трава. 




\section{В} 





\bfseries Вавилонское семя\normalfont{} "--- племя нечестивцев. 




\bfseries Вага\normalfont{} "--- весы; тяжесть. 




\bfseries Вадити\normalfont{} "--- делать ложный донос; клеветать; обвинять; приманивать; привлекать. 




\bfseries Ваия\normalfont{} "--- ветви; листья. 




\bfseries Вайный\normalfont{} "--- состоящий из ваий. 




\bfseries Валсамный\normalfont{} "--- благовонный; пахучий; ароматический. 




\bfseries Вап (а)\normalfont{} "--- краска. 




\bfseries Вар\normalfont{} "--- зной; жара; кипяток. 




\bfseries Варити\normalfont{} "--- предварять; упреждать; опереживать, предостерегать. 




\bfseries Василиск\normalfont{} "--- большая ядовитая змея. 




\bfseries Вборзе\normalfont{} "--- скоро. 




\bfseries Ввергати\normalfont{} "--- вбрасывать. 




\bfseries Вдавати\normalfont{} "--- поручать; передавать; доверять. 




\bfseries Веглас\normalfont{} "--- знающий; искусный. 




\bfseries Ведети\normalfont{} "--- знать. 




\bfseries Ведунство\normalfont{} "--- волхвование; ворожба; чародейство. 




\bfseries Веельзевул\normalfont{} "--- «повелитель мух»; начальник злых духов; одно из имен сатаны. 




\bfseries Вежди\normalfont{} "--- веки; ресницы. 




\bfseries Веие\normalfont{} "--- ветвь; сучок. 




\bfseries Велелепие\normalfont{} "--- красота; великолепие; украшение. 




\bfseries Велелепота\normalfont{} "--- красота; великолепие; украшение. 




\bfseries Велемудренно\normalfont{} "--- высокомудренно. 




\bfseries Веление\normalfont{} "--- указ; повеление; заповедь; учение. 




\bfseries Велеречивый\normalfont{} "--- многословный; хвастливый. 




\bfseries Велеречити\normalfont{} "--- много говорить; хвастать; гордиться. 




\bfseries Велиар\normalfont{} (или \bfseriesВелиал\normalfont{}) "--- одно из имен диавола. 




\bfseries Велий\normalfont{} "--- великий; сильный. 




\bfseries Великовыйный\normalfont{} "--- гордый. 




\bfseries Великое\normalfont{} "--- самый большой, главный колокол. 




\bfseries Великодарный, великодаровный, великодаровитый\normalfont{} "--- щедро награждающий. 




\bfseries Величатися\normalfont{} "--- гордиться; хвалиться; кичиться. 




\bfseries Велми\normalfont{} "--- весьма; очень. 




\bfseries Вельблуд, велбуд\normalfont{} "--- верблюд; толстый канат. 




\bfseries Вельблуждь\normalfont{} "--- верблюжий. 




\bfseries Вено\normalfont{} "--- плата жениха за невесту. 




\bfseries Венчати\normalfont{} "--- возлагать венок или венец; удостаивать; сподоблять. 




\bfseries Вепрь\normalfont{} "--- дикий кабан. 




\bfseries Вербие\normalfont{} "--- ива; лоза. 




\bfseries Вервица\normalfont{} "--- четки. 




\bfseries Верея\normalfont{} "--- дверь; перекладина; столб у ворот. 




\bfseries Вержение\normalfont{} "--- кидание; метание; бросание. 




\bfseries Вержение камени\normalfont{} "--- расстояние, равное тому, на какое можно бросить камень. 




\bfseries Верзити\normalfont{} "--- кинуть. 




\bfseries Верзитися\normalfont{} "--- упасть. 




\bfseries Вериги\normalfont{} "--- цепи; оковы. 




\bfseries Верт, вертоград\normalfont{} "--- сад. 




\bfseries Вертеп\normalfont{} "--- пещера. 




\bfseries Вертоградарь\normalfont{} "--- садовник. 




\bfseries Верху\normalfont{} "--- на; над; сверху. 




\bfseries Весь\normalfont{} "--- селение, деревушка. 




\bfseries Ветия\normalfont{} "--- оратор; ритор. 




\bfseries Ветрило\normalfont{} "--- парус. 




\bfseries Ветхий деньми\normalfont{} "--- имя Божие в Дан. 7, 9. На основании этого пророческого видения в иконографической традиции новозаветной Церкви образ Бога Отца изображается в виде старца. 




\bfseries Вечеря\normalfont{} "--- ужин; пир. 




\bfseries Вечеряти\normalfont{} "--- ужинать. 




\bfseries Вещенеистовный\normalfont{} "--- пристрастившийся до безумия к тленным благам. 




\bfseries Вещь\normalfont{} "--- дело; событие. 




\bfseries Взаим\normalfont{} "--- в долг; взаймы. 




\bfseries Взиматися\normalfont{} "--- подниматься. 




\bfseries Взыгратися\normalfont{} "--- играть; скакать; веселиться. 




\bfseries Взыскати\normalfont{} "--- стремиться, искать. 




\bfseries Взятися\normalfont{} "--- взяться; отвориться; совершиться. 




\bfseries Вина\normalfont{} "--- причина; обвинение; извинение. 




\bfseries Винарь\normalfont{} "--- виноградарь. 




\bfseries Винничина\normalfont{} "--- виноградная лоза. 




\bfseries Винопийца\normalfont{} "--- пьяница. 




\bfseries Винопитие\normalfont{} "--- употребление вина. 




\bfseries Висети\normalfont{} "--- висеть; держаться на чем-либо. 




\bfseries Виссон\normalfont{} "--- драгоценная тонкая пряжа желтоватого цвета или одежда из этой ткани. 




\bfseries Виталище\normalfont{} "--- место жительства; жилище. 




\bfseries Виталница\normalfont{} "--- комната; гостиница; постоялый двор; ночлег. 




\bfseries Витати\normalfont{} "--- обитать; пребывать; проживать; ночевать. 




\bfseries Вкупе\normalfont{} "--- вместе. 




\bfseries Влагалище\normalfont{} "--- мешок; карман; ларец. 




\bfseries Владычный\normalfont{} "--- господский или Господний. 




\bfseries Владящий\normalfont{} "--- обладающий; господствующий. 




\bfseries Власти\normalfont{} "--- имя одного из чинов ангельских. 




\bfseries Власяница\normalfont{} "--- одежда из жесткого, колючего волоса. 




\bfseries Влаятися\normalfont{} "--- мыкаться; колебаться; волноваться; носиться по волнам. 




\bfseries Влещи\normalfont{} "--- тащить. 




\bfseries Влещися\normalfont{} "--- брести; медленно идти; тащиться. 




\bfseries Вмале\normalfont{} "--- вскоре; немного спустя; почти; едва. 




\bfseries Вне(уду)\normalfont{} "--- извне; снаружи. 




\bfseries Внегда\normalfont{} "--- когда. 




\bfseries Внезапу\normalfont{} "--- вдруг; неожиданно. 




\bfseries Внемшийся\normalfont{} "--- загоревшийся. 




\bfseries Внитие\normalfont{} "--- вхождение; явление; пришествие. 




\bfseries Внове\normalfont{} "--- недавно. 




\bfseries Внутрь (уду)\normalfont{} "--- внутри. 




\bfseries Вняти\normalfont{} "--- обратить внимание; услышать. 




\bfseries Вняти от\normalfont{} "--- остерегаться. 




\bfseries Внятися\normalfont{} "--- загореться. 




\bfseries Воврещи\normalfont{} "--- бросить во что-либо; ввергнуть; внести. 




\bfseries Водрузити\normalfont{} "--- утвердить; укрепить. 




\bfseries Во еже\normalfont{} "--- чтобы; ради; для. 




\bfseries Вожделети\normalfont{} "--- сильно желать. 




\bfseries Возбеситися\normalfont{} "--- сделаться неистовым. 




\bfseries Возбранный, взбранный\normalfont{} "--- военный; храбрый в бранях; победоносный. 




\bfseries Возбраняти\normalfont{} "--- препятствовать; удерживать. 




\bfseries Возбряцати\normalfont{} "--- воспеть; хвалить в песнях. 




\bfseries Возвлачити\normalfont{} "--- затащить наверх. 




\bfseries Возврещи, возвергати\normalfont{} "--- возложить, возлагать. 




\bfseries Возглавие\normalfont{} "--- подушка; изголовье. 




\bfseries Возглас\normalfont{} "--- окончательные слова молитвы, тайно творимой священником. 




\bfseries Возглашение\normalfont{} "--- громкое пение или чтение; Возглас. 




\bfseries Возглядати\normalfont{} "--- взирать; смотреть. 




\bfseries Возгнещати\normalfont{} "--- разводить огонь. 




\bfseries Воздвигнути\normalfont{} "--- поднять; возвысить. 




\bfseries Воздвижение\normalfont{} "--- поднятие, возвышение. 




\bfseries Воздвизатися\normalfont{} "--- иногда: отправляться в путь. 




\bfseries Воздвизати\normalfont{} "--- поднимать; возвышать. 




\bfseries Воздеяние\normalfont{} "--- поднятие, возвышение. 




\bfseries Воздух\normalfont{} "--- покровец, полагаемый сверху священных сосудов на Литургии. 




\bfseries Возлежати\normalfont{} "--- лежать облокотившись; полулежать. 




\bfseries Возмущение\normalfont{} "--- смятение; бунт. 




\bfseries Возмятати\normalfont{} "--- возмущать; производить раздор. 




\bfseries Возниспослати\normalfont{} "--- послать свыше; наградить. 




\bfseries Возничати\normalfont{} "--- поднять голову. 




\bfseries Возобразитися\normalfont{} "--- принять образ; олицетвориться; вселиться в видимый образ; вновь быть изображенным. 




\bfseries Возраст\normalfont{} "--- возраст (число лет); рост. 




\bfseries Возрастити\normalfont{} "--- вырастить; увеличить. 




\bfseries Возреяти\normalfont{} "--- поколебать; потрясти. 




\bfseries Возставити\normalfont{} "--- восстановить; поставить на прежнее место. 




\bfseries Волити\normalfont{} "--- хотеть; желать; требовать. 




\bfseries Волна\normalfont{} "--- шерсть; руно; овчина. 




\bfseries Волхв\normalfont{} "--- мудрец; звездочет; чародей; предсказатель. 




\bfseries Волчец\normalfont{} "--- колючая трава. 




\bfseries Вонь\normalfont{} "--- в него. 




\bfseries Воня\normalfont{} "--- запах; курение. 




\bfseries Воня злая\normalfont{} "--- смрад. 




\bfseries Вопити, вопияти\normalfont{} "--- громко кричать; взывать. 




\bfseries Ворожити\normalfont{} "--- колдовать; предсказывать будущее. 




\bfseries Ворожея\normalfont{} "--- волшебник; колдун; отравитель. 




\bfseries Воскликновение\normalfont{} "--- хоровое пение. 




\bfseries Восклонятися\normalfont{} "--- выпрямляться; подниматься; разгибаться. 




\bfseries Воскресати\normalfont{} "--- восставать; оживать; возвращаться к жизни. 




\bfseries Воскресение\normalfont{} "--- восстание из мертвых. 




\bfseries Воскрешати\normalfont{} "--- оживлять. 




\bfseries Воскрилие\normalfont{} "--- подол; край одежды; пола верхней одежды. 




\bfseries Восперяти\normalfont{} "--- оперять; окрылять (надеждой). 




\bfseries Восписовати\normalfont{} "--- изображать письменно; изъявлять. 




\bfseries Воспросити\normalfont{} "--- попросить. 




\bfseries Воспрянути\normalfont{} "--- вскочить; вспрыгнуть; приходить в себя. 




\bfseries Востерзати\normalfont{} "--- извлекать; выдергивать. 




\bfseries Восторгати\normalfont{} "--- рвать; щипать; полоть. 




\bfseries Востягнути\normalfont{} "--- подтянуть; укрепить; подтащить. 




\bfseries Востязати, востязовати\normalfont{} "--- исследовать; испытывать; интересоваться. 




\bfseries Восхитити\normalfont{} "--- изловить; поймать; не законно захватить; похитить; увлечь в высоту; привести в восторг. 




\bfseries Вотще\normalfont{} "--- понапрасну; впустую; даром; тщетно. 




\bfseries Воутрие, воутрий\normalfont{} "--- на другой день. 




\bfseries Впасти\normalfont{} "--- упасть; попасть; ввалиться; подвергнуться; подпасть. 




\bfseries Вперити\normalfont{} "--- возвысить; поднять; устремить вверх наподобие пера. 




\bfseries Вперитися\normalfont{} "--- воспарить; взлететь. 




\bfseries Вперсити\normalfont{} "--- внутрь себя принять. 




\bfseries Впрямо\normalfont{} "--- прямо; напротив. 




\bfseries Врабий\normalfont{} "--- воробей. 




\bfseries Вран\normalfont{} "--- ворон. 




\bfseries Врата красныя\normalfont{} "--- западные церковные двери. 




\bfseries Вратарь, вратник\normalfont{} "--- сторож у ворот. 




\bfseries Врачба\normalfont{} "--- лекарство; врачевание. 




\bfseries Врачебница\normalfont{} "--- больница. 




\bfseries Вреды\normalfont{} "--- кожное заболевание. 




\bfseries Вресноту\normalfont{} "--- вправду; по достоинству; пристойно. 




\bfseries Вретище\normalfont{} "--- плохая, грубая одежда; дерюга; скорбное одеяние. 




\bfseries Вреяти\normalfont{} "--- кипеть; пениться; разгорячаться; бить ключом; выкипать. 




\bfseries Вреяти\normalfont{} "--- ввергать; вметать; вталкивать. 




\bfseries Всеблаголепный\normalfont{} "--- великолепный. 




\bfseries Всевидно\normalfont{} "--- всенародно. 




\bfseries Вседетельный\normalfont{} "--- все создавший. 




\bfseries Всеконечне\normalfont{} "--- совершенно. 




\bfseries Всекрасный\normalfont{} "--- самый красивый. 




\bfseries Вселукавый\normalfont{} "--- самый коварный, т.~е. диавол. 




\bfseries Всеоружие\normalfont{} "--- полное вооружение. 




\bfseries Всепетый\normalfont{} "--- препрославленный; всеми или всюду восхваляемый. 




\bfseries Всесожжение\normalfont{} "--- жертвоприношение, при котором жертва сжигалась целиком. 




\bfseries Всечреждение\normalfont{} "--- богатое угощение. 




\bfseries Всеядец\normalfont{} "--- тот, кто всех поедает, т.~е. ад, или смерть. 




\bfseries Всеяти\normalfont{} "--- посеять. 




\bfseries Вскрай\normalfont{} "--- по краю; близ; около. 




\bfseries Вскую\normalfont{} "--- почему? из-за чего? за что? 




\bfseries Вспять\normalfont{} "--- назад. 




\bfseries Всуе\normalfont{} "--- напрасно. 




\bfseries Всяко\normalfont{} "--- совершенно; совсем; вовсе. 




\bfseries Вторицею\normalfont{} "--- вторично; усиленно. 




\bfseries Вчиняти\normalfont{} "--- учреждать; узаконять. 




\bfseries Выну\normalfont{} "--- всегда. 




\bfseries Выспренний\normalfont{} "--- высокий; гордый. 




\bfseries Выспрь\normalfont{} "--- вверх. 




\bfseries Высоковыйный\normalfont{} "--- гордый; надменный; кичливый. 




\bfseries Высокомудрствовати\normalfont{} "--- высокоумствовать; гордиться. 




\bfseries Вышелетный\normalfont{} "--- предвечный. 




\bfseries Выя\normalfont{} "--- шея. 




\bfseries Вящший\normalfont{} "--- больший. 




\bfseries Вящше\normalfont{} "--- больше. 




\section{Г} 





\bfseries Гаггрена\normalfont{} (читается «гангрена») "--- гангрена; антонов огонь; рак. 




\bfseries Гадание\normalfont{} "--- загадка; неясность. 




\bfseries Гади\normalfont{} (мн. ч.) "--- пресмыкающиеся. 




\bfseries Гаждение\normalfont{} "--- поношение; бесчестие; ругань. 




\bfseries Газофилакия\normalfont{} "--- казнохранилище во храме Иерусалимском. 




\bfseries Ганание\normalfont{} "--- загадка; притча. 




\bfseries Гастримаргия\normalfont{} "--- чревобесие; обжорство. 




\bfseries Гащи\normalfont{} "--- штаны; нижнее мужское белье. 




\bfseries Геенна\normalfont{} "--- долина Гинном около Иерусалима, где идолопоклонствующие иудеи при царе Ахазе сжигали своих детей в честь идола Молоха. Иносказательно: место будущих мучений, загробных наказаний. 




\bfseries Генварь\normalfont{} "--- январь. 




\bfseries Гибель\normalfont{} "--- трата; расход. 




\bfseries Главизна\normalfont{} "--- глава; начало; причина. 




\bfseries Главотяж\normalfont{} "--- головная повязка у иудеев. 




\bfseries Глагол\normalfont{} "--- слово; речь. 




\bfseries Глаголати\normalfont{} "--- говорить; рассказывать. 




\bfseries Глаголемый\normalfont{} "--- называемый; так называемый. 




\bfseries Глас\normalfont{} "--- голос; напев. 




\bfseries Глезна\normalfont{} "--- голень; ступня. 




\bfseries Глоба\normalfont{} "--- казнь; наказание. 




\bfseries Глумец\normalfont{} "--- кощун; пересмешник. 




\bfseries Глумилище\normalfont{} "--- место для скачек, плясок, маскарадов и т. п. 




\bfseries Глумитися\normalfont{} "--- забавляться; тешиться; получать удовольствие. 




\bfseries Глумы\normalfont{} (мн. ч.) "--- шутки; смех; игры. 




\bfseries Глядати\normalfont{} "--- смотреть; глядеть. 




\bfseries Гнати\normalfont{} "--- гнать; преследовать; идти; следовать за кем или чем-либо. 




\bfseries Гной, гноище\normalfont{} "--- навозная куча; раны. 




\bfseries Гнушатися\normalfont{} "--- считать гнусным; презирать. 




\bfseries Гобзование\normalfont{} "--- изобилие, довольство. 




\bfseries Гобзовати\normalfont{} "--- изобиловать; избыточествовать; быть богатым. 




\bfseries Гобзующий\normalfont{} "--- живущий в довольстве. 




\bfseries Говение\normalfont{} "--- почитание (например, поста). 




\bfseries Говети\normalfont{} "--- чтить; почитать (например, пост). 




\bfseries Говядо\normalfont{} "--- рогатый скот. 




\bfseries Годе\normalfont{} "--- угодно; приятно; подходяще. 




\bfseries Година, год\normalfont{} "--- час; время; пора. 




\bfseries Голоть\normalfont{} "--- гололедица, лед. 




\bfseries Гомола\normalfont{} "--- ком; комок; катыш; кусок. 




\bfseries Гонзати\normalfont{} "--- убегать; спасаться бегством. 




\bfseries Гонзнутие\normalfont{} "--- избежание. 




\bfseries Гонитель\normalfont{} "--- преследователь. 




\bfseries Горе\normalfont{} "--- ввысь; вверх. 




\bfseries Горее\normalfont{} "--- хуже; бедственнее. 




\bfseries Горлица, горличишь\normalfont{} "--- дикий голубь. 




\bfseries Горнец\normalfont{} "--- горшок; котелок; жаровня. 




\bfseries Горнило\normalfont{} "--- кузнечный горн; плавильня; место для плавки или очищения огнем. 




\bfseries Горница\normalfont{} "--- верхняя комната; столовая. 




\bfseries Горний\normalfont{} "--- высокий; вышний; небесный. 




\bfseries Горохищный\normalfont{} "--- пасущийся; блуждающий по горам; украденный диким зверем с горного пастбища. 




\bfseries Гортанобесие\normalfont{} "--- пристрастие к лакомствам. 




\bfseries Горушный\normalfont{} "--- горчичный. 




\bfseries Горший\normalfont{} "--- злейший; худший. 




\bfseries Господствия\normalfont{} "--- один из чинов ангельских. 




\bfseries Господыня\normalfont{} "--- госпожа. 




\bfseries Гостинник\normalfont{} "--- корчмарь; содержатель постоялого двора. 




\bfseries Градарь\normalfont{} "--- садовник; огородник. 




\bfseries Градеж\normalfont{} "--- оплот; забор. 




\bfseries Грезн\normalfont{} "--- гроздь виноградная. 




\bfseries Гривна\normalfont{} "--- ожерелье; носимая на шее цепь. 




\bfseries Гроздие\normalfont{} "--- кисть плодов; ветвь (винограда). 




\bfseries Грясти\normalfont{} "--- идти; шествовать. 




\bfseries Гугнивый\normalfont{} "--- гнусавый; заика; косноязычный; картавый; говорящий в нос. 




\bfseries Гудение\normalfont{} "--- игра на гуслях или арфе. 




\bfseries Гудец\normalfont{} "--- гуслист; музыкант. 




\section{Д} 





\bfseries Да\normalfont{} "--- пусть; чтобы. 




\bfseries Дабы\normalfont{} "--- чтобы. 




\bfseries Далечайше\normalfont{} "--- гораздо далее. 




\bfseries Далечен\normalfont{} "--- далекий; трудный. 




\bfseries Даннословие\normalfont{} "--- обещание; обязательство. 




\bfseries Двакраты\normalfont{} "--- дважды. 




\bfseries Дващи\normalfont{} "--- дважды. 




\bfseries Дверь адова\normalfont{} "--- смерть. 




\bfseries Двизати\normalfont{} "--- двигать; шевелить. 




\bfseries Двоедушный\normalfont{} "--- нетвердый в вере. 




\bfseries Двоица\normalfont{} "--- пара. 




\bfseries Дворище\normalfont{} "--- небольшой или запустелый дом. 




\bfseries Дебельство\normalfont{} "--- тучность; полнота; дородность. 




\bfseries Дебрь\normalfont{} "--- долина; ложбина; овраг; ущелье. 




\bfseries Девствовати\normalfont{} "--- хранить девство, целомудрие. 




\bfseries Действо\normalfont{} "--- действие; представление. 




\bfseries Декемврий\normalfont{} "--- декабрь. 




\bfseries Делатилище\normalfont{} "--- купеческая лавка; орудие в чьих-либо руках. 




\bfseries Делва\normalfont{} "--- бочка; кадка. 




\bfseries Делма\normalfont{} "--- для. 




\bfseries Деля\normalfont{} "--- для; ради. 




\bfseries Демественник\normalfont{} "--- певчий. 




\bfseries Демоноговение\normalfont{} "--- почитание бесов. 




\bfseries Демоночтец\normalfont{} "--- идолопоклонник. 




\bfseries Денница\normalfont{} "--- утренняя заря, утренняя звезда; отпадший ангел. 




\bfseries Денносветлый\normalfont{} "--- подобный дневному свету. 




\bfseries Держава\normalfont{} "--- сила; крепость; власть; государство. 




\bfseries Державно\normalfont{} "--- властно; могущественно. 




\bfseries Дерзать\normalfont{} "--- осмеливаться; полагаться. 




\bfseries Дерзновение\normalfont{} "--- смелость. 




\bfseries Дерзословие\normalfont{} "--- наглая речь. 




\bfseries Дерзостник\normalfont{} "--- наглец; нахал. 




\bfseries Дерзый\normalfont{} "--- смелый; бесстыдный; дерзкий. 




\bfseries Десница\normalfont{} "--- правая рука. 




\bfseries Десный\normalfont{} "--- правый; находящийся с правой стороны. 




\bfseries Десятина\normalfont{} "--- десятая часть. 




\bfseries Десятословие\normalfont{} "--- десять заповедей Божиих, данных через Моисея. 




\bfseries Детищ\normalfont{} "--- младенец; дитя; отроча. 




\bfseries Детосаждение\normalfont{} "--- зачатие во утробе младенца. 




\bfseries Диадима\normalfont{} "--- венец; диадема. 




\bfseries Дивий\normalfont{} "--- дикий; лесной. 




\bfseries Дивьячитися\normalfont{} "--- зверствовать. 




\bfseries Дидрахма\normalfont{} "--- греч.двойная драхма", древнегреч. серебряная монета. 




\bfseries Динарий\normalfont{} "--- монета. 




\bfseries Длань\normalfont{} "--- ладонь. 




\bfseries Дмение\normalfont{} "--- гордость. 




\bfseries Дмитися\normalfont{} "--- гордиться; кичиться. 




\bfseries Дне\normalfont{} "--- относящийся к числу песнопений из Октоиха, а в дни пения Триоди "--- из этой книги. 




\bfseries Дненощно\normalfont{} "--- в течение целых суток. 




\bfseries Днесь\normalfont{} "--- сегодня, ныне; теперь. 




\bfseries Днешний\normalfont{} "--- нынешний; сегодняшний. 




\bfseries Доблий, добльственный, доблестный\normalfont{} "--- крепкий в добре; твердый в добродетели. 




\bfseries Доброзрачие\normalfont{} "--- красота; благообразие. 




\bfseries Доброкласный\normalfont{} "--- приносящий обильную жатву. 




\bfseries Добропобедный\normalfont{} "--- прославленный победами. 




\bfseries Доброта\normalfont{} "--- красота. 




\bfseries Доброхвальный\normalfont{} "--- заслуживающий похвалы; похвальный. 




\bfseries Довлесотворити\normalfont{} "--- удовлетворить. 




\bfseries Довлети\normalfont{} "--- доставать; быть достаточным; хватать. 




\bfseries Доволний\normalfont{} "--- достаточный. 




\bfseries Догмат\normalfont{} "--- греч. одно из основных положений веры. 




\bfseries Дождити\normalfont{} "--- посылать дождь; кропить; орошать. 




\bfseries Дозде\normalfont{} "--- доселе; до сего дня; досюда. 




\bfseries Дозела\normalfont{} "--- чрезвычайно. 




\bfseries Доилица\normalfont{} "--- кормилица; мамка. 




\bfseries Доити\normalfont{} "--- кормить грудью. 




\bfseries Доколе\normalfont{} "--- до какого времени? долго ли? 




\bfseries Долний\normalfont{} "--- нижний; земной (как противоп. «небесный, горний»). 




\bfseries Долу, доле\normalfont{} "--- внизу; вниз. 




\bfseries Долувлекущий\normalfont{} "--- тянущий вниз. 




\bfseries Дондеже\normalfont{} "--- пока. 




\bfseries Донележе\normalfont{} "--- пока. 




\bfseries Дориносити\normalfont{} "--- сопровождать кого-либо в качестве стражи, свиты. 




\bfseries Досаждение\normalfont{} "--- делание неугодного; нечестие; оскорбление. 




\bfseries Достижно\normalfont{} "--- понятно. 




\bfseries Достояние\normalfont{} "--- имение; наследство; власть. 




\bfseries Драхма\normalfont{} "--- древнегреч. серебряная монета. 




\bfseries Драчие\normalfont{} "--- сорная трава. 




\bfseries Древле\normalfont{} "--- давно. 




\bfseries Древодель\normalfont{} "--- плотник; столяр. 




\bfseries Дреколие\normalfont{} "--- колья. 




\bfseries Дрождие\normalfont{} "--- дрожжи; отстой. 




\bfseries Другиня\normalfont{} "--- подруга. 




\bfseries Дружина\normalfont{} "--- общество (товарищей, сверстников). 




\bfseries Дручити\normalfont{} "--- удручать; томить; изнурять. 




\bfseries Дряселовати\normalfont{} "--- быть пасмурным, мрачным, печальным. 




\bfseries Дряхлование\normalfont{} "--- печаль. 




\bfseries Дряхлый\normalfont{} "--- печальный. 




\bfseries Дска, дщица\normalfont{} "--- доска; дощечка. 




\bfseries Дуга\normalfont{} "--- радуга. 




\bfseries Дхнути\normalfont{} "--- дохнуть; дунуть. 




\bfseries Дщи, дщерь\normalfont{} "--- дочь. 




\section{Е}





\bfseries Евнух\normalfont{} "--- скопец; сторож при гареме; придворный. 




\bfseries Егда\normalfont{} "--- когда. 




\bfseries Егов\normalfont{} "--- его (притяжательный падеж от местоимения «он»). 




\bfseries Еда\normalfont{} "--- разве? неужели? 




\bfseries Едем\normalfont{} "--- Эдем; рай земной. 




\bfseries Единако\normalfont{} "--- согласно; одинаково. 




\bfseries Единаче\normalfont{} "--- одинаково; равно; еще. 




\bfseries Единаче ли\normalfont{} "--- неужели еще? 




\bfseries Единовидный\normalfont{} "--- одновидный; однообразный. 




\bfseries Единою\normalfont{} "--- однажды. 




\bfseries Еже\normalfont{} "--- что; кое. 




\bfseries Езеро\normalfont{} "--- озеро. 




\bfseries Ей\normalfont{} "--- да; истинно; верно. 




\bfseries Ексапсалмы\normalfont{} "--- шестопсалмие. 




\bfseries Ектения\normalfont{} "--- усиленное моление; прошение. 




\bfseries Елей\normalfont{} "--- оливковое, деревянное масло. 




\bfseries Елень\normalfont{} "--- олень; лань. 




\bfseries Елеонский\normalfont{} "--- оливковый. 




\bfseries Елижды аще\normalfont{} "--- когда бы ни. 




\bfseries Елижды, еликожды\normalfont{} "--- всегда как; всякий раз, когда. 




\bfseries Еликий\normalfont{} "--- кто; который. 




\bfseries Елико\normalfont{} "--- сколько. 




\bfseries Елико-елико\normalfont{} "--- через короткое время; очень скоро. 




\bfseries Еликомощно\normalfont{} "--- по возможности; сколько дозволяют силы. 




\bfseries Еллин\normalfont{} "--- грек; язычник; прозелит иудаизма. 




\bfseries Елма\normalfont{} "--- поскольку; насколько. 




\bfseries Епендит\normalfont{} "--- верхнее платье. 




\bfseries Епистолия\normalfont{} "--- письмо; послание. 




\bfseries Еродий\normalfont{} "--- цапля. 




\bfseries Есмирнисменный\normalfont{} "--- смешанный вместе со смирной. 




\bfseries Ехидна\normalfont{} "--- ядовитая змея. 




\section{Ж} 





\bfseries Жаждати\normalfont{} "--- хотеть пить; сильно желать чего-либо. 




\bfseries Жалость\normalfont{} "--- ревность; рвение. 




\bfseries Жатель\normalfont{} "--- жнец. 




\bfseries Жегомый\normalfont{} "--- тот, кого жгут огнем; больной огнем; больной огневицей, горячкой. 




\bfseries Жезл\normalfont{} "--- посох; трость; палка. 




\bfseries Женитва\normalfont{} "--- бракосочетание; супружество; брак. 




\bfseries Женонеистовый\normalfont{} "--- похотливый; блудный; сластолюбивый. 




\bfseries Жестоковыйный\normalfont{} "--- бесчувственный; упрямый. 




\bfseries Живити\normalfont{} "--- животворить; давать жизнь; оживлять. 




\bfseries Живодавец\normalfont{} "--- податель жизни. 




\bfseries Живоначалие\normalfont{} "--- начало; причина жизни. 




\bfseries Живот\normalfont{} "--- жизнь. 




\bfseries Животный\normalfont{} "--- живущий; одушевленный. 




\bfseries Жребя\normalfont{} "--- жеребенок. 




\bfseries Жрети\normalfont{} "--- заколать; приносить жертвоприношение. 




\bfseries Жупел\normalfont{} "--- горячая сера. 




\section{З} 





\bfseries Забавати\normalfont{} "--- заговаривать; заколдовывать. 




\bfseries Забавление\normalfont{} "--- промедление; мешкание; ожидание. 




\bfseries Забавляти\normalfont{} "--- удерживать; замедлять. 




\bfseries Забобоны\normalfont{} "--- самовольная служба, бесчиние. 




\bfseries Забрало\normalfont{} "--- стена; забор. 




\bfseries Завет\normalfont{} "--- союз; договор; условие. 




\bfseries Завида\normalfont{} "--- зависть. 




\bfseries Завистно\normalfont{} "--- мало; недостаточно. 




\bfseries За еже\normalfont{} "--- для того, чтобы. 




\bfseries Заздати\normalfont{} "--- загородить. 




\bfseries Зазрети\normalfont{} "--- заглянуть; заметить; осудить; упрекнуть. 




\bfseries Заимование\normalfont{} "--- заем; долг. 




\bfseries Заимовати\normalfont{} "--- занимать; заимствовать. 




\bfseries Заклание\normalfont{} "--- жертвоприношение. 




\bfseries Заклеп\normalfont{} "--- запор; замок; задвижка. 




\bfseries Заколение\normalfont{} "--- жертвоприношение. 




\bfseries Законописец\normalfont{} "--- составитель законов. 




\bfseries Законополагати\normalfont{} "--- давать закон. 




\bfseries Закров\normalfont{} "--- место для укрытия. 




\bfseries Залещи\normalfont{} "--- быть в засаде; скрываться. 




\bfseries Заматорети\normalfont{} "--- устареть; зачерстветь; состариться. 




\bfseries Замреженый\normalfont{} "--- пойманный в сети. 




\bfseries Зане\normalfont{} "--- так как; потому что. 




\bfseries Занеже\normalfont{} "--- поскольку. 




\bfseries Зань\normalfont{} "--- за него. 




\bfseries Запаление\normalfont{} "--- загорание; пожар. 




\bfseries Запев\normalfont{} "--- краткий стих, предваряющий стихиры (на «Господи, воззвах», хвалитны, стиховны) или тропари канона. 




\bfseries Запечатствовати\normalfont{} "--- запечатать; утвердить; связать; скрепить. 




\bfseries Запинание\normalfont{} "--- враждебное действие. 




\bfseries Запойство\normalfont{} "--- пьянство. 




\bfseries Запона\normalfont{} "--- завеса. 




\bfseries Запрение\normalfont{} "--- отрицание; запирание. 




\bfseries Запретити\normalfont{} "--- запретить; опечалиться; скорбеть. 




\bfseries Запустение\normalfont{} "--- опустение; пустыня. 




\bfseries Запустети\normalfont{} "--- придти в запущение или запустение, запустеть. 




\bfseries Запяти, запнути\normalfont{} "--- остановить; задержать; обольститься. 




\bfseries Запятие\normalfont{} "--- препинание; препятствие; преткновение. 




\bfseries Заревидный\normalfont{} "--- подобный заре. 




\bfseries Зарелучный\normalfont{} "--- лучезарный. 




\bfseries Застояти\normalfont{} "--- останавливать на дороге; удерживать; наскучивать; утруждать. 




\bfseries За ся\normalfont{} "--- за себя. 




\bfseries Затвор\normalfont{} "--- замок; запор; место молитвенного подвига некоторых иноков, давших обет не исходить из своей келлии. 




\bfseries Заточаемый\normalfont{} "--- обуреваемый ветром; носимый; гонимый. 




\bfseries Затулити\normalfont{} "--- закрыть; спрятать; укрыть. 




\bfseries Затуне\normalfont{} "--- даром; без причины. 




\bfseries Зауститися\normalfont{} "--- закрыть уста; замолчать. 




\bfseries Заутра\normalfont{} "--- до восхода солнца; поутру; рано; завтра. 




\bfseries Заутрие\normalfont{} "--- завтрашний день. 




\bfseries Заушение\normalfont{} "--- пощечина; удар рукой по лицу. 




\bfseries Заушати\normalfont{} "--- заграждать уста; запрещать говорить. 




\bfseries Захленутися\normalfont{} "--- погрузиться. 




\bfseries Заходный\normalfont{} "--- западный. 




\bfseries Зачало\normalfont{} "--- начало; название отрезков текста в книгах Священного Писания Нового Завета. 




\bfseries Заяти\normalfont{} "--- взять взаймы; занять. 




\bfseries Звездоблюститель\normalfont{} "--- астроном. 




\bfseries Звездоволхвовати\normalfont{} "--- гадать по звездам; заниматься астрологией. 




\bfseries Звездозаконие\normalfont{} "--- астрономия. 




\bfseries Звездослов\normalfont{} "--- астролог. 




\bfseries Звездословие\normalfont{} "--- астрология. 




\bfseries Звездословити\normalfont{} "--- заниматься астрологией. 




\bfseries Звероядина\normalfont{} "--- скот, поврежденный хищным зверем. 




\bfseries Звиздание\normalfont{} "--- свист; посвист. 




\bfseries Звиздати\normalfont{} "--- свистеть. 




\bfseries Звонец\normalfont{} "--- колокольчик. 




\bfseries Звонница\normalfont{} "--- колокольня. 




\bfseries Звяцати\normalfont{} "--- звенеть; бренчать. 




\bfseries Здати\normalfont{} "--- строить. 




\bfseries Зде\normalfont{} "--- здесь. 




\bfseries Здо\normalfont{} "--- здание; стена; крыша. 




\bfseries Зелейник\normalfont{} "--- знахарь, лечащий травами и заговором. 




\bfseries Зелейничество\normalfont{} "--- напоение отравой. 




\bfseries Зелейный\normalfont{} "--- состоящий из зелия, т.~е. травы или других растений. 




\bfseries Зелие\normalfont{} "--- трава; растение. 




\bfseries Зело, зельне\normalfont{} "--- весьма; очень сильно. 




\bfseries Зельный\normalfont{} "--- сильный; великий. 




\bfseries Земен\normalfont{} "--- земной. 




\bfseries Земстий\normalfont{} "--- земной. 




\bfseries Зеница\normalfont{} "--- зрачок в глазе. 




\bfseries Зепь\normalfont{} "--- карман; мешок. 




\bfseries Зерцало\normalfont{} "--- зеркало. 




\bfseries Зиждитель\normalfont{} "--- создатель; творец. 




\bfseries Зиждити\normalfont{} "--- строить. 




\bfseries Зима\normalfont{} "--- зима; холод; плохая погода. 




\bfseries Злак\normalfont{} "--- растение; зелень; овощ. 




\bfseries Златарь\normalfont{} "--- золотых дел мастер. 




\bfseries Златица, златница\normalfont{} "--- золотая монета. 




\bfseries Златозарный\normalfont{} "--- яркоблестящий. 




\bfseries Злато\normalfont{} "--- золото. 




\bfseries Златокованный\normalfont{} "--- отчеканенный из золота. 




\bfseries Златокровный\normalfont{} "--- имеющий позлащенную крышу. 




\bfseries Злачный\normalfont{} "--- травный; богатый растительностью, злаками. 




\bfseries Зле\normalfont{} "--- зло; жестоко; худо. 




\bfseries Злоба\normalfont{} "--- забота. 




\bfseries Злокозненный\normalfont{} "--- исполненный злобы; лукавства. 




\bfseries Злокоман\normalfont{} "--- злодей; зложелатель; враг. 




\bfseries Злонравие\normalfont{} "--- развратный или дурной нрав. 




\bfseries Злообстояние\normalfont{} "--- беда ;несчастье. 




\bfseries Злопомнение\normalfont{} "--- злопамятство. 




\bfseries Злоречети\normalfont{} "--- бранить; ругать; злословить; поносить. 




\bfseries Злосердный\normalfont{} "--- безжалостный. 




\bfseries Злосмрадие\normalfont{} "--- зловоние. 




\bfseries Злосоветие\normalfont{} "--- злой умысел. 




\bfseries Злострастие\normalfont{} "--- сильные и порочные страсти. 




\bfseries Злостужати\normalfont{} "--- сильно досаждать. 




\bfseries Злостужный\normalfont{} "--- причиняющий большое беспокойство, мучение. 




\bfseries Злотечение\normalfont{} "--- развратные или злые поступки. 




\bfseries Злоумерший\normalfont{} "--- претерпевший тяжелую смерть. 




\bfseries Злоухищряти\normalfont{} "--- замышлять зло. 




\bfseries Злохитренный\normalfont{} "--- коварный. 




\bfseries Злохудожный\normalfont{} "--- лукавый; злобный; беззаконный. 




\bfseries Злый\normalfont{} "--- злой; плохой; негодный; худой; жестокий. 




\bfseries Знаемый\normalfont{} "--- знакомый, близкий человек. 




\bfseries Знаменательне\normalfont{} "--- прообразовательно. 




\bfseries Знаменательный\normalfont{} "--- прообразовательный; обозначающий нечто. 




\bfseries Знаменати\normalfont{} "--- обозначать знаком; помечать; изображать; показывать; являть. 




\bfseries Знамение\normalfont{} "--- знак; признак; явление; чудо. 




\bfseries Знаменоносец\normalfont{} "--- чудотворец. 




\bfseries Знаменоносный\normalfont{} "--- чудотворный. 




\bfseries Зобати\normalfont{} "--- наполнять зоб; клевать; есть; поглощать. 




\bfseries Зрак\normalfont{} "--- лицо; вид; образ. 




\bfseries Зрети\normalfont{} "--- смотреть. 




\bfseries Зрети к смерти\normalfont{} "--- находиться при последнем издыхании. 




\bfseries Зыбати\normalfont{} "--- шевелить; двигать; качать. 




\section{И}





\bfseries И\normalfont{} "--- его. 




\bfseries Игемон\normalfont{} "--- вождь; начальник; правитель. 




\bfseries Иго\normalfont{} "--- ярмо; ноша. 




\bfseries Игралище\normalfont{} "--- место для представления. 




\bfseries Игрище\normalfont{} "--- смешное или непристойное представление. 




\bfseries Идеже\normalfont{} "--- где; когда. 




\bfseries Идолобесие\normalfont{} "--- неистовое идолопоклонство. 




\bfseries Иерей\normalfont{} "--- священник. 




\bfseries Иждивати\normalfont{} "--- проживать; тратить; издерживать. 




\bfseries Иже\normalfont{} "--- который. 




\bfseries Изблистати\normalfont{} "--- осиять; облистать; излить свет. 




\bfseries Избодати\normalfont{} "--- пропороть; поразить; пронзить; проколоть; выколоть. 




\bfseries Изборение\normalfont{} "--- поражение. 




\bfseries Изборати\normalfont{} "--- побеждать; поражать. 




\bfseries Избременяти\normalfont{} "--- облегчать; освобождать от бремени; выгружать. 




\bfseries Избутелый\normalfont{} "--- согнивший; испортившийся. 




\bfseries Избыти\normalfont{} "--- остаться в избытке, излишестве; изобиловать; освободиться. 




\bfseries Избыток\normalfont{} "--- довольство; изобилие. 




\bfseries Изваяние\normalfont{} "--- идол; кумир. 




\bfseries Извержение\normalfont{} "--- исключение из церковного клира или лишение сана. 




\bfseries Извесити\normalfont{} "--- свесить; вывесить. 




\bfseries Извествовати\normalfont{} "--- объявлять; оглашать; удостоверять. 




\bfseries Известно\normalfont{} "--- точно; тщательно. 




\bfseries Извет\normalfont{} "--- донос; извещение. 




\bfseries Извещен\normalfont{} "--- уверен. 




\bfseries Извещение\normalfont{} "--- удостоверение. 




\bfseries Извитие словес\normalfont{} "--- красноречие; витийство. 




\bfseries Извитийствовати\normalfont{} "--- красноречиво рассказать. 




\bfseries Извлачитися\normalfont{} "--- раздеться; разоблачиться. 




\bfseries Изволение\normalfont{} "--- воля; желание. 




\bfseries Изволити\normalfont{} "--- дозволять; захотеть; пожелать. 




\bfseries Извращати\normalfont{} "--- выворачивать; изменять; превращать. 




\bfseries Изврещи\normalfont{} "--- выбросить; вымести. 




\bfseries Извыкати\normalfont{} "--- научиться, познавать. 




\bfseries Изгвоздити\normalfont{} "--- выдернуть, вынуть гвозди. 




\bfseries Изгибающий\normalfont{} "--- погибающий, пропадающий. 




\bfseries Изгибнути\normalfont{} "--- погибнуть; пропасть; потеряться. 




\bfseries Изглаждати\normalfont{} "--- исключать; уничтожать. 




\bfseries Издетска\normalfont{} "--- с детства. 




\bfseries Издревле\normalfont{} "--- издавна; исстари. 




\bfseries Издручитися\normalfont{} "--- изнурить себя. 




\bfseries Изженяти\normalfont{} "--- изгонять; выгонять. 




\bfseries Излазити\normalfont{} "--- выходить; сходить (например, с корабля). 




\bfseries Излиха\normalfont{} "--- чрезмерно; еще более. 




\bfseries Излишше\normalfont{} "--- до излишества; паче меры. 




\bfseries Изляцати\normalfont{} "--- протягивать; простирать. 




\bfseries Измерети\normalfont{} "--- умереть. 




\bfseries Изметати\normalfont{} "--- извергать; выкидывать; выбрасывать. 




\bfseries Измена\normalfont{} "--- замена; перемена; выкуп. 




\bfseries Изменяти\normalfont{} "--- заменять; переменять. 




\bfseries Изменяти лице\normalfont{} "--- притворяться. 




\bfseries Измлада\normalfont{} "--- смолоду. 




\bfseries Измовение\normalfont{} "--- омытие; очищение. 




\bfseries Измолкати\normalfont{} "--- перестать говорить; замолкать. 




\bfseries Изнесение, изношение\normalfont{} "--- вынос. 




\bfseries Изницати\normalfont{} "--- возникать; появляться. 




\bfseries Износити\normalfont{} "--- выносить; произносить; производить; произращать; приносить. 




\bfseries Изнуждати\normalfont{} "--- выводить из нужды. 




\bfseries Изобнажати\normalfont{} "--- обнаруживать; являть; открывать. 




\bfseries Изостати\normalfont{} "--- остаться где-либо. 




\bfseries Изощряти\normalfont{} "--- обострить; наточить. 




\bfseries Изращение\normalfont{} "--- вырощение; произведение; порождение. 




\bfseries Изриновение\normalfont{} "--- выбрасывание; извержение; исключение. 




\bfseries Изриновенный\normalfont{} "--- изверженный; выкинутый; прогнанный. 




\bfseries Изринути\normalfont{} "--- столкнуть; опрокинуть; повалить; погубить. 




\bfseries Изрок\normalfont{} "--- изречение; осуждение. 




\bfseries Изрыти\normalfont{} "--- вырыть; выкопать. 




\bfseries Изрядно\normalfont{} "--- особенно; преимущественно. 




\bfseries Изсунути\normalfont{} "--- вынуть; исторгнуть; вырвать; изъять. 




\bfseries Изступление\normalfont{} "--- изумление; восторг. 




\bfseries Изуведети\normalfont{} "--- уразуметь; познать. 




\bfseries Изуздитися\normalfont{} "--- освободиться; получить волю. 




\bfseries Изумевати\normalfont{} "--- недоумевать; не понимать. 




\bfseries Изумителен\normalfont{} "--- буйствующий; беснующийся. 




\bfseries Изумитися\normalfont{} "--- сойти с ума; обезуметь. 




\bfseries Изути\normalfont{} "--- разуть; снять обувь. 




\bfseries Изчленити\normalfont{} "--- лишить членов; сокрушить члены; изуродовать. 




\bfseries Изъядати\normalfont{} "--- проматывать; растрачивать. 




\bfseries Иконом\normalfont{} "--- домоправитель. 




\bfseries Иконоратный\normalfont{} "--- иконоборственный. 




\bfseries Икос\normalfont{} "--- пространная песнь, написанная в похвалу святого или праздника. 




\bfseries Имати\normalfont{} "--- брать. 




\bfseries Иматисма\normalfont{} "--- верхнее платье, плащ. 




\bfseries Именный\normalfont{} "--- сокровищный; касающийся имения. 




\bfseries Имуществительно\normalfont{} "--- преимущественно. 




\bfseries Ин\normalfont{} "--- иной; другой. 




\bfseries Инамо\normalfont{} "--- в ином месте. 




\bfseries Иноковати\normalfont{} "--- жить по-иночески. 




\bfseries Инуде, инде\normalfont{} "--- в ином месте, в иное место. 




\bfseries Ипакои\normalfont{} "--- песнопение, положенное по малой ектении после полиелея на воскресной утрени. 




\bfseries Ипарх\normalfont{} "--- начальник области; градоначальник; наместник. 




\bfseries Ипостась\normalfont{} "--- лицо. 




\bfseries Ирмос\normalfont{} "--- песнопение, стоящее в начале каждой из песен канона. 




\bfseries Иродианы\normalfont{} "--- сторонники Ирода. 




\bfseries Ирой\normalfont{} "--- греч. миф. герой. 




\bfseries Исказити\normalfont{} "--- испортить; оскопить. 




\bfseries Искапати\normalfont{} "--- источать; испускать каплями; истечь. 




\bfseries Исковати\normalfont{} "--- выковать. 




\bfseries Искони\normalfont{} "--- изначала; вначале; всегда. 




\bfseries Исконный\normalfont{} "--- бывший искони; всегдашний. 




\bfseries Искренний\normalfont{} "--- ближний. 




\bfseries Искус\normalfont{} "--- испытание; искушение; проверка. 




\bfseries Исперва\normalfont{} "--- сначала; искони. 




\bfseries Исплевити\normalfont{} "--- выполоть; вырвать; исторгнуть; выдернуть; собрать. 




\bfseries Исплести\normalfont{} "--- сплести; сложить; составить. 




\bfseries Исповедатися\normalfont{} "--- признаваться; открыто выражать свою веру. 




\bfseries Исповедник\normalfont{} "--- человек, подвергавшийся страданиям или гонению за веру Христову. 




\bfseries Исполнение\normalfont{} "--- полнота; наполнение; совершение. 




\bfseries Исполнь\normalfont{} "--- наполненный; исполненный. 




\bfseries Исполняти\normalfont{} "--- наполнять; совершать. 




\bfseries Исполу\normalfont{} "--- вполовину; пополам; частию. 




\bfseries Исправити\normalfont{} "--- выпрямить; исправить; направить; укрепить. 




\bfseries Исправление\normalfont{} "--- восстановление; правый образ жизни. 




\bfseries Испразднити\normalfont{} "--- ниспровергнуть; уничтожить; умалить. 




\bfseries Испрати, исперити\normalfont{} "--- вытоптать; вымыть. 




\bfseries Испытно\normalfont{} "--- тщательно. 




\bfseries Испытовати\normalfont{} "--- выведывать. 




\bfseries Иссоп\normalfont{} "--- растение, употребляемое в пучках для кропления. 




\bfseries Истее\normalfont{} "--- точнее; яснее. 




\bfseries Истесы\normalfont{} "--- чресла, лядвеи. 




\bfseries Истицание\normalfont{} "--- истечение; истечение семени; поллюция. 




\bfseries Истаевати\normalfont{} "--- растаять; исчезать. 




\bfseries Исторгнути\normalfont{} "--- вырвать; вывести. 




\bfseries Истощание\normalfont{} "--- изнурение; унижение; снисхождение. 




\bfseries Истрезвлятися\normalfont{} "--- протрезвляться. 




\bfseries Истукан\normalfont{} "--- статуя; болван; идол. 




\bfseries Истый, истовый\normalfont{} "--- точный; подлинный; истинный. 




\bfseries Истязати\normalfont{} "--- вытягивать; получать; допрашивать. 




\bfseries Исходище\normalfont{} "--- место выхода; исток; начало. 




\bfseries Исходище вод(ное)\normalfont{} "--- ручей; поток; река. 




\bfseries Исходище путей\normalfont{} "--- распутье; перекресток. 




\bfseries Исчадие\normalfont{} "--- детище; плод; род; потомки. 




\bfseries Иулий\normalfont{} "--- июль. 




\bfseries Иуний\normalfont{} "--- июнь. 




\section{К}





\bfseries Кадило\normalfont{} "--- возносимое во славу Божию благовонное курение. 




\bfseries Кадильница\normalfont{} "--- сосуд, в котором на горящие угли возлагается фимиам для совершения каждения. 




\bfseries Кадь\normalfont{} "--- кадка, ушат. 




\bfseries Каженик\normalfont{} "--- скопец; сторож при гареме; придворный. 




\bfseries Казатель\normalfont{} "--- учитель, наставник. 




\bfseries Казати\normalfont{} "--- наставлять; поучать. 




\bfseries Казити\normalfont{} "--- искажать; повреждать. 




\bfseries Како\normalfont{} "--- как. 




\bfseries Камара\normalfont{} "--- шатер; скиния; горница; покои. 




\bfseries Камо\normalfont{} "--- куда? 




\bfseries Кампан\normalfont{} "--- колокол. 




\bfseries Камы, камык\normalfont{} "--- камень. 




\bfseries Камык горящ\normalfont{} "--- сера. 




\bfseries Кандило\normalfont{} "--- лампада. 




\bfseries Кандиловжигатель\normalfont{} "--- пономарь. 




\bfseries Кандия\normalfont{} "--- небольшая чаша. 




\bfseries Капище\normalfont{} "--- идольский храм. 




\bfseries Катапетасма\normalfont{} "--- завеса. 




\bfseries Кафисма\normalfont{} "--- один из 20 разделов, на которые разделена Псалтирь. 




\bfseries Кацея\normalfont{} "--- кадильница не на цепочках, а на ручке. 




\bfseries Кацы\normalfont{} "--- каковые; которые; какие. 




\bfseries Квас\normalfont{} "--- закваска; дрожжи. 




\bfseries Квасный\normalfont{} "--- приготовленный на дрожжах. 




\bfseries Келарня, келарница\normalfont{} "--- помещение в монастыре для сохранения вещей, необходимых келарю. 




\bfseries Келарь\normalfont{} "--- старшая хозяйственная должность в монастыре. 




\bfseries Кивот\normalfont{} "--- ящик для икон. 




\bfseries Кидар\normalfont{} "--- головной убор ветхозаветного первосвященника. 




\bfseries Кимвал\normalfont{} "--- музыкальный инструмент. 




\bfseries Кимин\normalfont{} "--- тмин. 




\bfseries Киновия\normalfont{} "--- общежительный монастырь. 




\bfseries Кинсон\normalfont{} "--- дань; подать; ценз. 




\bfseries Кириопасха\normalfont{} "--- название праздника Пасхи, пришедшегося на день Благовещения Пресвятой Богородицы 25 марта. 




\bfseries Кичение\normalfont{} "--- гордость. 




\bfseries Клада\normalfont{} "--- колода (орудие пытки). 




\bfseries Кладенец\normalfont{} "--- яма; клад. 




\bfseries Кладязь\normalfont{} "--- колодец. 




\bfseries Клас\normalfont{} "--- колос. 




\bfseries Клеврет\normalfont{} "--- товарищ; собрат. 




\bfseries Клепало\normalfont{} "--- колотушка, при помощи которой в монастырях созывают на молитву. 




\bfseries Клепати\normalfont{} "--- звонить; стучать или бить в клепало. 




\bfseries Клеть\normalfont{} "--- изба; покои; кладовая; комната. 




\bfseries Клирос\normalfont{} "--- возвышение в храме, на котором располагаются певчие. 




\bfseries Клич\normalfont{} "--- крик, гам. 




\bfseries Клобук\normalfont{} "--- покрывало, носимое монашествующими поверх камилавки. 




\bfseries Ключимый\normalfont{} "--- годный; хороший; случившийся кстати; полезный. 




\bfseries Ключитися\normalfont{} "--- приключиться; случиться. 




\bfseries Книгочий\normalfont{} "--- судья; приставник. 




\bfseries Книжник\normalfont{} "--- ученый. 




\bfseries Ков\normalfont{} "--- умысел; заговор. 




\bfseries Ковчег\normalfont{} "--- кованый ящик: сундук; ларец. 




\bfseries Кодрант\normalfont{} "--- мелкая римская монета. 




\bfseries Козлогласование\normalfont{} "--- бесчинные крики на пиршестве. 




\bfseries Козни\normalfont{} "--- лукавство; хитрость. 




\bfseries Кокош\normalfont{} "--- наседка. 




\bfseries Колено\normalfont{} "--- род; поколение. 




\bfseries Колесницегонитель\normalfont{} "--- возница; преследователь на колеснице. 




\bfseries Коливо\normalfont{} "--- вареная пшеница с медом, приносимая для благословения в церковь на праздники. 




\bfseries Колиждо\normalfont{} "--- когда; как. 




\bfseries Колико\normalfont{} "--- сколько. 




\bfseries Колия\normalfont{} "--- яма; ров. 




\bfseries Колми\normalfont{} "--- сколько. 




\bfseries Колми паче\normalfont{} "--- тем более; особенно. 




\bfseries Коло\normalfont{} "--- колесо. 




\bfseries Колобродити\normalfont{} "--- ходить вокруг; уклоняться. 




\bfseries Коль\normalfont{} "--- сколько; насколько; как. 




\bfseries Колькраты\normalfont{} "--- сколько раз; как часто. 




\bfseries Комбоста\normalfont{} "--- сырая капуста. 




\bfseries Кондак\normalfont{} "--- короткая песнь в честь святого или праздника. 




\bfseries Коноб\normalfont{} "--- котел; горшок; умывальница. 




\bfseries Конура\normalfont{} "--- небольшой мешочек, носимый суеверными людьми вместе с кореньями или другими амулетами. 




\bfseries Копр\normalfont{} "--- укроп; анис. 




\bfseries Кораблец\normalfont{} "--- небольшой корабль. 




\bfseries Корван\normalfont{} "--- дар; жертва Богу. 




\bfseries Корвана\normalfont{} "--- казнохранилище при храме Иерусалимском. 




\bfseries Кормило\normalfont{} "--- руль. 




\bfseries Кормильствовати\normalfont{} "--- править; руководить. 




\bfseries Кормление\normalfont{} "--- правление; управление. 




\bfseries Корчаг\normalfont{} "--- лохань. 




\bfseries Корчемница\normalfont{} "--- корчма;кабак. 




\bfseries Коснити\normalfont{} "--- медлить. 




\bfseries Косноязычный\normalfont{} "--- медленноязычный; заика. 




\bfseries Косный\normalfont{} "--- медленный; нерешительный; упорно остающийся в одном и том же состоянии. 




\bfseries Котва\normalfont{} "--- якорь. 




\bfseries Кош\normalfont{} "--- кошель; корзина. 




\bfseries Кошница\normalfont{} "--- кошель, корзина. 




\bfseries Кощунник\normalfont{} "--- шут, балагур. 




\bfseries Кощунница\normalfont{} "--- актриса; танцовщица. 




\bfseries Кощуны\normalfont{} "--- смехотворство. 




\bfseries Крабица\normalfont{} "--- коробочка; ящичек; ковчежец; ларчик. 




\bfseries Крава\normalfont{} "--- корова. 




\bfseries Краегранесие, краестрочие\normalfont{} "--- акростих, т.~е. поэтическое произведение, в котором начальные буквы каждой строчки составляют слово, фразу или следуют порядку алфавита. 




\bfseries Крамола\normalfont{} "--- смута; заговор; бунт. 




\bfseries Красный\normalfont{} "--- красивый; прекрасный; непорочный. 




\bfseries Красовул\normalfont{} "--- мерная чаша в монастырях, вмещающая более 200 г . 




\bfseries Крастель\normalfont{} "--- перепел. 




\bfseries Крата\normalfont{} "--- раз. 




\bfseries Крепкий\normalfont{} "--- сильный; крепкий. 




\bfseries Креплий\normalfont{} "--- крепчайший, сильнейший. 




\bfseries Кресати\normalfont{} "--- извлекать; высекать огонь; оживлять. 




\bfseries Крин\normalfont{} "--- лилия. 




\bfseries Кроме\normalfont{} "--- вне; извне; отдельно; кроме. 




\bfseries Кромешный\normalfont{} "--- внешний; запредельный; отдаленный; лишенный. 




\bfseries Кропило\normalfont{} "--- кисть для окропления освященной водой. 




\bfseries Ктитор\normalfont{} "--- создатель; строитель или снабдитель храма или монастыря; церковный староста. 




\bfseries Ктому\normalfont{} "--- впредь; затем; еще; уже; более. 




\bfseries Купа\normalfont{} "--- кипа; груда; куча; ворох. 




\bfseries Купель\normalfont{} "--- озеро; пруд; садок; сосуд для совершения Таинства Крещения. 




\bfseries Купина\normalfont{} "--- соединение нескольких однородных предметов: куст, сноп; терновый куст. 




\bfseries Купно\normalfont{} "--- вместе. 




\bfseries Купный\normalfont{} "--- совместный. 




\bfseries Кустодия\normalfont{} "--- стража; караул; охрана; 




\bfseries Кутия\normalfont{} "--- вареная пшеница с медом, приносимая в церковь на поминовение усопших христиан. 




\bfseries Куща\normalfont{} "--- шатер; палатка; шалаш. 




\bfseries Кущник\normalfont{} "--- человек, делающий палатки или живущий в шалаше. 




\section{Л}





\bfseries Ладия\normalfont{} "--- небольшое судно; кораблик; ладья. 




\bfseries Ладан\normalfont{} "--- благоуханная смола, влагаемая в кадильницу на горящие угли для благовонного курения. 




\bfseries Лазарома\normalfont{} "--- гробная одежда; повой; плащаница, в которую повивали усопших у иудеев. 




\bfseries Лазня\normalfont{} "--- баня. 




\bfseries Лай\normalfont{} "--- хула; поношение. 




\bfseries Лакать\normalfont{} "--- евр. мера длины. 




\bfseries Ланита\normalfont{} "--- щека. 




\bfseries Лаятель\normalfont{} "--- ругатель; хулитель; седящий в засаде. 




\bfseries Лвичищ\normalfont{} "--- львенок. 




\bfseries Левиафан\normalfont{} "--- крокодил. 




\bfseries Легеон\normalfont{} "--- полк; толпа; множество. 




\bfseries Лежание\normalfont{} "--- лежание; опочивание. 




\bfseries Лемаргия\normalfont{} "--- гортанобесие, т.~е. гурманство. 




\bfseries Лентион, лентий\normalfont{} "--- полотенце. 




\bfseries Лепо\normalfont{} "--- красиво. 




\bfseries Лепоподобно\normalfont{} "--- благопристойно; по достоинству. 




\bfseries Лепота\normalfont{} "--- красота; изящество. 




\bfseries Лепта\normalfont{} "--- мелкая монетка. 




\bfseries Лествица\normalfont{} "--- лестница. 




\bfseries Лестчий\normalfont{} "--- льстивый, ложный. 




\bfseries Лесть\normalfont{} "--- обман; хитрость; коварность. 




\bfseries Лето\normalfont{} "--- год; время. 




\bfseries Леторасль\normalfont{} "--- выросшее за год, годовой побег дерева. 




\bfseries Леть\normalfont{} "--- льзя; можно. 




\bfseries Леха\normalfont{} "--- гряда, ряд. 




\bfseries Лечба\normalfont{} "--- лекарство; врачевство. 




\bfseries Лечец\normalfont{} "--- лекарь; врач. 




\bfseries Лжа\normalfont{} "--- ложь. 




\bfseries Лжесловесие\normalfont{} "--- лживые речи. 




\bfseries Лив\normalfont{} "--- полдень; юг; юго-западный ветер. 




\bfseries Ливан\normalfont{} "--- иногда значит то же, что и Ладан. 




\bfseries Лик\normalfont{} "--- собрание; хор. 




\bfseries Ликование\normalfont{} "--- многолюдное пение; пляска; танцы. 




\bfseries Ликоватися\normalfont{} "--- приветствовать чрез соприкосновение правой щекой. 




\bfseries Ликовне\normalfont{} "--- с ликованием. 




\bfseries Ликостояние\normalfont{} "--- бдение на молитве церковной. 




\bfseries Лития\normalfont{} "--- исхождение из церкви на молитву. 




\bfseries Литра\normalfont{} "--- мера веса. 




\bfseries Литургисати\normalfont{} "--- совершать Литургию. 




\bfseries Лихва\normalfont{} "--- прибыль; проценты. 




\bfseries Лихоимец\normalfont{} "--- ростовщик; сребролюбец. 




\bfseries Лице\normalfont{} "--- лицо; вид; человек. 




\bfseries Личина\normalfont{} "--- маскарадная или шутовская маска. 




\bfseries Лишатися\normalfont{} "--- нуждаться. 




\bfseries Лишше\normalfont{} "--- больше, сверх того. 




\bfseries Лобзание\normalfont{} "--- устное целование. 




\bfseries Ловитва\normalfont{} "--- ловля; охота; сети; добыча; грабеж. 




\bfseries Ловительство\normalfont{} "--- засада, ловушка. 




\bfseries Ложе\normalfont{} "--- постель, одр. 




\bfseries Ложесна\normalfont{} "--- утроба женщины. 




\bfseries Лоза\normalfont{} "--- виноград. 




\bfseries Ломимый\normalfont{} "--- преломляемый. 




\bfseries Лоно\normalfont{} "--- пазуха; грудь; колени. 




\bfseries Луновение\normalfont{} "--- месячный цикл у женщин. 




\bfseries Лысто\normalfont{} "--- голень; икры; лытка. 




\bfseries Льстивый\normalfont{} "--- обманчивый. 




\bfseries Льщение\normalfont{} "--- обман; коварство; лесть. 




\bfseries Любо\normalfont{} "--- либо, или. 




\bfseries Любомудрие\normalfont{} "--- философия. 




\bfseries Любомятежный\normalfont{} "--- склонный к мятежу. 




\bfseries Любоначалие\normalfont{} "--- властолюбие. 




\bfseries Любопразднственный\normalfont{} "--- любящий празднствовать. 




\bfseries Любопрение\normalfont{} "--- любовь состязаться, спорить. 




\bfseries Любосластие\normalfont{} "--- сластолюбие; любовь к плотским утехам. 




\bfseries Любочестие\normalfont{} "--- почитание; чествование. 




\bfseries Любочестный\normalfont{} "--- достойный похвалы, чести. 




\bfseries Любы\normalfont{} "--- любовь. 




\bfseries Люте\normalfont{} "--- жестоко; тяжко. 




\bfseries Лютый\normalfont{} "--- свирепый; жестокий; злой; мучительный. 




\bfseries Лядвея\normalfont{} "--- ляжка; верхняя половина ноги; промежность. 




\bfseries Лярва\normalfont{} "--- маска; личина. 




\section{М}





\bfseries Маание\normalfont{} "--- знак рукой, головою, глазами или иного рода, содержащий приказание; повеление; воля. 




\bfseries Маий\normalfont{} "--- май. 




\bfseries Малакия\normalfont{} "--- грех рукоблудия. 




\bfseries Малимый\normalfont{} "--- уменьшаемый. 




\bfseries Малобрещи\normalfont{} "--- нерадеть о чем-либо. 




\bfseries Мамона\normalfont{} "--- богатство; имение. 




\bfseries Мандра\normalfont{} "--- ограда. 




\bfseries Мание\normalfont{} "--- знак рукой, головою, глазами или иного рода, содержащий приказание; повеление; воля. 




\bfseries Манна\normalfont{} "--- небесный хлеб, данный израильтянам в пустыне. 




\bfseries Манноприемный\normalfont{} "--- содержащий манну. 




\bfseries Маслина\normalfont{} "--- олива; оливковое дерево. 




\bfseries Масличный\normalfont{} "--- оливковый. 




\bfseries Мастити\normalfont{} "--- намазывать. 




\bfseries Маститый\normalfont{} "--- обильный; тучный; заслуженный. 




\bfseries Масть\normalfont{} "--- мазь; масло. 




\bfseries Матеродевственный\normalfont{} "--- одновременно относящийся и к матери, и к деве. 




\bfseries Матеролепне\normalfont{} "--- по-матерински. 




\bfseries Матерский\normalfont{} "--- материнский. 




\bfseries Матерь градовом\normalfont{} "--- столица; первопрестольный град. 




\bfseries Мгляный\normalfont{} "--- окруженный или покрытый мглой. 




\bfseries Медвен\normalfont{} "--- медовый. 




\bfseries Медленоязычный\normalfont{} "--- косноязычный; заика. 




\bfseries Медница\normalfont{} "--- медная монетка. 




\bfseries Медовина\normalfont{} "--- вареный мед с хмелем. 




\bfseries Медоточный\normalfont{} "--- источающий, изливающий мед. 




\bfseries Медоязычный\normalfont{} "--- сладкословесный. 




\bfseries Междорамие\normalfont{} "--- пространство между плечами. 




\bfseries Мездник\normalfont{} "--- наемник. 




\bfseries Мерзость\normalfont{} "--- скверна; гнусность; беззаконие;нечестие; иногда "--- идол. 




\bfseries Мерило\normalfont{} "--- мера; весы. 




\bfseries Меск\normalfont{} "--- полуосел; мул; лошак. 




\bfseries Мессия\normalfont{} "--- евр. помазанник. 




\bfseries Метание\normalfont{} "--- поясной поклон. 




\bfseries Мех\normalfont{} "--- кожаный мешок для сохранения и перевоза жидкостей. 




\bfseries Мжа\normalfont{} "--- мигание; прищур. 




\bfseries Мжати\normalfont{} "--- жмурить глаза; щуриться; плохо видеть. 




\bfseries Мзда\normalfont{} "--- награда; плата. 




\bfseries Мздовоздаятель\normalfont{} "--- оплачивающий работу, дающий награду. 




\bfseries Мздоимание\normalfont{} "--- взяточничество. 




\bfseries Мила ся деяти\normalfont{} "--- низко припадать к земле; просить сжалиться над собой. 




\bfseries Милоть\normalfont{} "--- овчина; грубый шерстяной плащ из овечьей шерсти. 




\bfseries Милый\normalfont{} "--- жалкий; заслуживающий сожаления. 




\bfseries Мимотещи\normalfont{} "--- идти, проходить мимо, не останавливаясь. 




\bfseries Мирная\normalfont{} "--- название великой ектении. 




\bfseries Миро\normalfont{} "--- благовонная жидкость или мазь. 




\bfseries Мироподательне\normalfont{} "--- подавая мир. 




\bfseries Мироточец\normalfont{} "--- источающий чудотворное миро. 




\bfseries Мироявленный\normalfont{} "--- явленный, открытый миру. 




\bfseries Мирсина\normalfont{} "--- название красивого дерева. 




\bfseries Младодеяти, младодействовати\normalfont{} "--- принимать образ младенца; облекаться в плоть. 




\bfseries Младоумие\normalfont{} "--- незрелость ума. 




\bfseries Млат\normalfont{} "--- молот. 




\bfseries Млеко\normalfont{} "--- молоко. 




\bfseries Мнас\normalfont{} "--- мина, древнегреч. серебряная монета. 




\bfseries Мнее\normalfont{} "--- менее. 




\bfseries Мнети, мнити\normalfont{} "--- думать; предполагать; казаться. 




\bfseries Мний\normalfont{} "--- меньший. 




\bfseries Мних\normalfont{} "--- монах. 




\bfseries Многажды, множицею\normalfont{} "--- часто; много раз. 




\bfseries Многобезсловесие\normalfont{} "--- невежество. 




\bfseries Многобогатый\normalfont{} "--- изобилующий во всем. 




\bfseries Многоболезненный\normalfont{} "--- подъявший многие труды, подвиги, беды, страдания. 




\bfseries Многоборимый\normalfont{} "--- подвергаемый сильным искушениям, нападениям. 




\bfseries Многобурный\normalfont{} "--- тревожный. 




\bfseries Многогобзенный\normalfont{} "--- весьма обильный. 




\bfseries Многогубо\normalfont{} "--- многократно. 




\bfseries Многокласный\normalfont{} "--- колосистый. 




\bfseries Многомятущий\normalfont{} "--- преисполненный суетою. 




\bfseries Многонарочитый\normalfont{} "--- весьма знаменитый. 




\bfseries Многообразне\normalfont{} "--- во многих видах; различно. 




\bfseries Многооранный\normalfont{} "--- многократно возделанный. 




\bfseries Многоочитый\normalfont{} "--- имеющий множество глаз. 




\bfseries Многоплодие\normalfont{} "--- плодоносие; многочадие. 




\bfseries Многоплотие\normalfont{} "--- тучность. 




\bfseries Многопрелестный\normalfont{} "--- исполненный прелестей и соблазнов. 




\bfseries Многосветлый\normalfont{} "--- радостный; торжественный. 




\bfseries Многослезный\normalfont{} "--- исполненный печали и горя. 




\bfseries Многоснедный\normalfont{} "--- изобилующий многообразием пищи. 




\bfseries Многосугубый\normalfont{} "--- усугубленный; умноженный; усиленный. 




\bfseries Многосуетный\normalfont{} "--- совершенно пустой, бесполезный. 




\bfseries Многоуветливый\normalfont{} "--- очень снисходительный. 




\bfseries Многоцелебный\normalfont{} "--- подающий многие исцеления. 




\bfseries Многочастне\normalfont{} "--- много раз. 




\bfseries Многочудесный\normalfont{} "--- источающий многие чудеса; прославленный чудотворениями. 




\bfseries Многоязычный\normalfont{} "--- состоящий из множества племен. 




\bfseries Молва\normalfont{} "--- говор; ропот; слух; забота; волнение. 




\bfseries Молвити\normalfont{} "--- заботиться; суетиться; волноваться; роптать. 




\bfseries Молие\normalfont{} "--- моль. 




\bfseries Молниезрачный\normalfont{} "--- напоминающий молнию. 




\bfseries Мочащийся к стене\normalfont{} "--- пес. 




\bfseries Мощи\normalfont{} "--- нетленное тело угодника Божия. 




\bfseries Мравий\normalfont{} "--- муравей. 




\bfseries Мраз\normalfont{} "--- мороз. 




\bfseries Мрежа\normalfont{} "--- рыболовная сеть. 




\bfseries Мужатая\normalfont{} "--- замужняя. 




\bfseries Мужатица\normalfont{} "--- замужняя женщина. 




\bfseries Муженеискусная\normalfont{} "--- не познавшая мужа; не причастная браку. 




\bfseries Мурин\normalfont{} "--- эфиоп; арап; негр; чернокожий; дух тьмы; бес. 




\bfseries Мусийский, мусикийский\normalfont{} "--- музыкальный. 




\bfseries Мусикия\normalfont{} "--- музыка. 




\bfseries Мшела\normalfont{} "--- взятка. 




\bfseries Мшелоимство\normalfont{} "--- корыстолюбие. 




\bfseries Мшица\normalfont{} "--- мошка; мошкара. 




\bfseries Мытарь\normalfont{} "--- сборщик подати. 




\bfseries Мытница\normalfont{} "--- таможня; дом или двор для сбора пошлин. 




\bfseries Мыто\normalfont{} "--- пошлина; сбор; налог. 




\bfseries Мышца\normalfont{} "--- рука; плечо; сила. 




\bfseries Мясопуст\normalfont{} "--- последний день вкушения мясной пищи. 




\bfseries Мясоястие, мясоед\normalfont{} "--- время, когда Устав разрешает вкушение мяса. 




\bfseries Мятва\normalfont{} "--- мята. 




\section{Н}





\bfseries Набдевати\normalfont{} "--- снабжать; наделять; хранить. 




\bfseries Наваждати\normalfont{} "--- научать; подстрекать. 




\bfseries Навет\normalfont{} "--- наговор; клевета; козни. 




\bfseries Навклир\normalfont{} "--- хозяин корабля. 




\bfseries Навыкнути\normalfont{} "--- приучиться; привыкнуть. 




\bfseries Наготовати\normalfont{} "--- ходить без одежды. 




\bfseries Нагствовати\normalfont{} "--- см. Наготовати. 




\bfseries Надходити\normalfont{} "--- внезапно постигнуть, случиться. 




\bfseries Наздати\normalfont{} "--- надстроить; укрепить; утвердить. 




\bfseries Назирати\normalfont{} "--- примечать; наблюдать. 




\bfseries Назнаменовати\normalfont{} "--- назначать; обозначать; осенять Крестом. 




\bfseries Наипаче\normalfont{} "--- особенно; преимущественно. 




\bfseries Наитие\normalfont{} "--- нисшествие; нашествие; сошествие. 




\bfseries Наказание\normalfont{} "--- иногда: учение. 




\bfseries Наляцати\normalfont{} "--- натянуть. 




\bfseries На мале\normalfont{} "--- малое время; дешево. 




\bfseries Намащати\normalfont{} "--- намазывать; втирать. 




\bfseries На мнозе\normalfont{} "--- на долгое время; дорого. 




\bfseries Наопак\normalfont{} "--- наоборот; вопреки. 




\bfseries Напаствуемый\normalfont{} "--- находящийся в напасти. 




\bfseries Наперсник\normalfont{} "--- друг, доверенное лицо. 




\bfseries Напоследок\normalfont{} "--- недавно. 




\bfseries Нард\normalfont{} "--- колосистое ароматическое растение. 




\bfseries Нарекованный\normalfont{} "--- предопределенный; предуставленный; назначенный. 




\bfseries Нарицати\normalfont{} "--- называть. 




\bfseries Нарок\normalfont{} "--- определенное или назначенное время. 




\bfseries Нарочитый\normalfont{} "--- особый; славный. 




\bfseries Наругатися\normalfont{} "--- насмеяться; пренебречь; опозорить. 




\bfseries Насмертник\normalfont{} "--- осужденный на смерть 




\bfseries Насущный\normalfont{} "--- настоящий; нынешний; существенный; необходимый. 




\bfseries На толице\normalfont{} "--- в такое время; за такую цену, за столько. 




\bfseries Началозлобный\normalfont{} "--- виновник зла. 




\bfseries Начаток\normalfont{} "--- начало; первый плод. 




\bfseries Начертавати\normalfont{} "--- изобразить. 




\bfseries Наясне\normalfont{} "--- наружу; открыто. 




\bfseries Наяти\normalfont{} "--- нанять. 




\bfseries Неблазненный\normalfont{} "--- безопасный; непогрешимый. 




\bfseries Неблазный\normalfont{} "--- непрельщаемый. 




\bfseries Небрещи\normalfont{} "--- нерадеть; пренебрегать. 




\bfseries Невеглас\normalfont{} "--- невежда; простак; неученый. 




\bfseries Невеститель\normalfont{} "--- снабжающий бедных невест приданым. 




\bfseries Невестоукрасити\normalfont{} "--- украсить как невесту. 




\bfseries Невечерний\normalfont{} "--- непомрачаемый; светлый. 




\bfseries Невиновный\normalfont{} "--- беспричинный; самобытный. 




\bfseries Невозбранно\normalfont{} "--- беспрепятственно. 




\bfseries Невозносительно\normalfont{} "--- смиренно. 




\bfseries Негли\normalfont{} "--- неужели; может быть; авось. 




\bfseries Неделя\normalfont{} "--- церковное название воскресного дня. 




\bfseries Недремлющий\normalfont{} "--- неусыпный. 




\bfseries Недристый\normalfont{} "--- имеющий широкую грудь. 




\bfseries Недро\normalfont{} "--- нутро; утроба; грудь; внутренность; залив. 




\bfseries Недуг\normalfont{} "--- болезнь. 




\bfseries Неже\normalfont{} "--- нежели; чем. 




\bfseries Независтный\normalfont{} "--- неиспорченный; невредимый; довольный; обильный. 




\bfseries Неиждиваемый\normalfont{} "--- не могущий быть истрачен или использован до конца. 




\bfseries Неизводимый\normalfont{} "--- непрекращаемый. 




\bfseries Неизгиблемый\normalfont{} "--- не подлежащий тлению или времени. 




\bfseries Неизреченный\normalfont{} "--- невыразимый. 




\bfseries Неискусобрачный\normalfont{} "--- не испытавший брака. 




\bfseries Неискусомужная\normalfont{} "--- не познавшая мужа. 




\bfseries Неиспытный\normalfont{} "--- сокровенный; тайный. 




\bfseries Неистовно\normalfont{} "--- с ожесточением; с яростию. 




\bfseries Неистовый\normalfont{} "--- вышедший из себя; находящийся не в должном состоянии. 




\bfseries Неисследимый\normalfont{} "--- непостижимый. 




\bfseries Неключимый\normalfont{} "--- бесполезный; негодный. 




\bfseries Некосненно\normalfont{} "--- немедленно. 




\bfseries Не ктому\normalfont{} "--- более не; еще не; уже не. 




\bfseries Нелестный\normalfont{} "--- необманчивый; нелукавый. 




\bfseries Нелеть\normalfont{} "--- нельзя. 




\bfseries Неможение\normalfont{} "--- болезнь; немощь; бессилие. 




\bfseries Немокренно\normalfont{} "--- по суху. 




\bfseries Немощствующий\normalfont{} "--- больной. 




\bfseries Необименный\normalfont{} "--- необъятный. 




\bfseries Не обинутися\normalfont{} "--- поступать смело. 




\bfseries Необинуяся\normalfont{} "--- смело; дерзновенно. 




\bfseries Неопальный\normalfont{} "--- несгораемый. 




\bfseries Неописанне\normalfont{} "--- изобразимо. 




\bfseries Неопределенный\normalfont{} "--- беспредельный. 




\bfseries Неоранный\normalfont{} "--- непаханный; невозделанный; нетронутый. 




\bfseries Неотметный\normalfont{} "--- неотчужденный. 




\bfseries Неплоды, неплодовь\normalfont{} "--- бесплодная женщина. 




\bfseries Неподобный\normalfont{} "--- непристойный. 




\bfseries Непорочны\normalfont{} "--- название 17-й кафизмы псалма 118. 




\bfseries Непорочный\normalfont{} "--- беспорочный; святой; чистый. 




\bfseries Неправдовати\normalfont{} "--- поступать нечестиво. 




\bfseries Непраздная\normalfont{} "--- беременная. 




\bfseries Непревратный\normalfont{} "--- непременный; неизменяемый. 




\bfseries Непреложно\normalfont{} "--- неизменно; без изменения. 




\bfseries Непременный\normalfont{} "--- неизменяемый. 




\bfseries Непреоборимый\normalfont{} "--- неодолимый; непобедимый. 




\bfseries Непщевание\normalfont{} "--- мнение; подлог; выдумка. 




\bfseries Непщевати\normalfont{} "--- думать; придумывать; считать. 




\bfseries Неразседный\normalfont{} "--- неразрушаемый. 




\bfseries Нерешимый\normalfont{} "--- несокрушимый; неразвязываемый. 




\bfseries Неседальное\normalfont{} "--- церковная служба, во время которой возбраняется сидеть. 




\bfseries Несланый\normalfont{} "--- несоленый. 




\bfseries Неслиянне\normalfont{} "--- неслитно. 




\bfseries Несмесне\normalfont{} "--- не смешиваясь. 




\bfseries Нестареемый\normalfont{} "--- вечный; неизменный. 




\bfseries Несть\normalfont{} "--- нет. 




\bfseries Нестояние\normalfont{} "--- непостоянство; смущение. 




\bfseries Несумненный\normalfont{} "--- несомненный; надежный; беспристрастный. 




\bfseries Несущий\normalfont{} "--- не имеющий бытия. 




\bfseries Нетление\normalfont{} "--- неуничтожимость; вечность; несокрушимость. 




\bfseries Нетребе\normalfont{} "--- не нужно. 




\bfseries Нетреный\normalfont{} "--- непротертый; непроходимый. 




\bfseries Нетесноместно\normalfont{} "--- удобовместительно. 




\bfseries Нетяжестне\normalfont{} "--- без труда. 




\bfseries Не у\normalfont{} "--- еще не. 




\bfseries Неудобоприятный\normalfont{} "--- невместимый; непонятный; непостижимый. 




\bfseries Неудобь\normalfont{} "--- неудобно; трудно. 




\bfseries Неумытный\normalfont{} "--- неподкупный. 




\bfseries Нечаяние\normalfont{} "--- неожиданность; беспечность. 




\bfseries Неясыть\normalfont{} "--- пеликан. 




\bfseries Ниже\normalfont{} "--- тем более не…; ни даже…; и не… 




\bfseries Николиже\normalfont{} "--- никогда. 




\bfseries Ни ли\normalfont{} "--- разве не? неужели? или не? 




\bfseries Ниц\normalfont{} "--- вниз; лицем на землю. 




\bfseries Нищетный\normalfont{} "--- нищенский; униженный; бедный. 




\bfseries Новемврий\normalfont{} "--- ноябрь. 




\bfseries Новина\normalfont{} "--- новость. 




\bfseries Новозданный\normalfont{} "--- вновь построенный. 




\bfseries Новопросвещенный\normalfont{} "--- недавно крещеный. 




\bfseries Новосаждение\normalfont{} "--- почки; отпрыски 




\bfseries Ноемврий\normalfont{} "--- ноябрь. 




\bfseries Ножница\normalfont{} "--- ножны. 




\bfseries Нощный вран\normalfont{} "--- филин; сова. 




\bfseries Нудитися\normalfont{} "--- неволиться; принуждаться; достигаться с усилием. 




\bfseries Нудить\normalfont{} "--- пытать. 




\bfseries Нудма\normalfont{} "--- насильно. 




\bfseries Нуждник\normalfont{} "--- употребляющий усилие. 




\bfseries Нырище\normalfont{} "--- развалины; руины; нежилое место. 




\bfseries Ню\normalfont{} "--- ее. 




\section{О}





\bfseries Обавание\normalfont{} "--- ворожба; нашептывание; волхвование; колдовство. 




\bfseries Обаватель\normalfont{} "--- обаятель; чародей; ворожея. 




\bfseries Обавати\normalfont{} "--- обаять; очаровывать; ворожить; колдовать; заговаривать. 




\bfseries Обада\normalfont{} "--- оболгание; оклеветание. 




\bfseries Обажаемый\normalfont{} "--- оклеветаемый. 




\bfseries Обанадесять\normalfont{} "--- двенадцать. 




\bfseries Обапо\normalfont{} "--- с обеих сторон; по обеим сторонам. 




\bfseries Обаче\normalfont{} "--- однако; впрочем; но. 




\bfseries Обвеселити\normalfont{} "--- обрадовать. 




\bfseries Обвечеряти\normalfont{} "--- ночевать; переночевать. 




\bfseries Обглядати\normalfont{} "--- смотреть; оглядывать. 




\bfseries Обдержание\normalfont{} "--- сдерживание; управление; стеснение; грусть; впадение. 




\bfseries Обдесноручный\normalfont{} "--- человек, свободно владеющий как правой, так и левой рукой. 




\bfseries Обезвинити\normalfont{} "--- остаться без наказания; не знать за собой вины. 




\bfseries Обезжилити\normalfont{} "--- лишить сил, крепости. 




\bfseries Обезплодствити\normalfont{} "--- лишить плода, успеха. 




\bfseries Обезтлити\normalfont{} "--- сделать нетленным. 




\bfseries Обесити\normalfont{} "--- повесить на чем-либо. 




\bfseries Обет, обетование\normalfont{} "--- обещание. 




\bfseries Обетшати\normalfont{} "--- придти в ветхость; состариться; сделаться негодным; ослабеть; сокрушиться. 




\bfseries Обещник\normalfont{} "--- сообщник; товарищ. 




\bfseries Обжадати\normalfont{} "--- доносить; клеветать. 




\bfseries Обзорище\normalfont{} "--- высокая башня для наблюдения за местностью. 




\bfseries Обидитель\normalfont{} "--- обидчик. 




\bfseries Обиматель\normalfont{} "--- собиратель винограда. 




\bfseries Обиноватися\normalfont{} "--- колебаться; сомневаться; робеть; говорить непрямо, намеками. 




\bfseries Обиновение\normalfont{} "--- отступление. 




\bfseries Обиталище\normalfont{} "--- жилище. 




\bfseries Обитель\normalfont{} "--- гостиница. 




\bfseries Облагати\normalfont{} "--- ублажать; говорить ласково. 




\bfseries Облагодатити\normalfont{} "--- ниспослать благодать. 




\bfseries Облагоухати\normalfont{} "--- исполнить благовонием. 




\bfseries Облазнити\normalfont{} "--- направить по ложному следу; ввести в заблуждение. 




\bfseries Облазнитися\normalfont{} "--- впасть в заблуждение. 




\bfseries Область\normalfont{} "--- власть; сила; господство. 




\bfseries Облачити\normalfont{} "--- одеть. 




\bfseries Облещи\normalfont{} "--- облечь; одеть; лечь вокруг; окружить; сделать привал; остановиться; остаться. 




\bfseries Облистание\normalfont{} "--- озарение; яркий свет. 




\bfseries Облистати\normalfont{} "--- осветить; озарить. 




\bfseries Обличати\normalfont{} "--- показывать чье-либо подлинное лицо; выказывать; обнаруживать. 




\bfseries Обложити\normalfont{} "--- окружить. 




\bfseries Обноществовати\normalfont{} "--- ночевать; препроводить ночь. 




\bfseries Обнощь\normalfont{} "--- всю ночь. 




\bfseries Обожати\normalfont{} "--- обоготворять; чествовать как Бога; делать причастным Божественной благодати. 




\bfseries Оболгати\normalfont{} "--- обмануть. 




\bfseries Обон пол\normalfont{} "--- по ту сторону; за. 




\bfseries Обочие\normalfont{} "--- висок. 




\bfseries Обоюду\normalfont{} "--- по обе стороны; с обеих сторон. 




\bfseries Обрадованный\normalfont{} "--- приветствованный. 




\bfseries Образовати\normalfont{} "--- изображать; приобретать образ. 




\bfseries Обращати\normalfont{} "--- поворачивать; перевертывать; перемещать; вращать. 




\bfseries Обрести\normalfont{} "--- найти. 




\bfseries Обретаемый\normalfont{} "--- находимый. 




\bfseries Обретение\normalfont{} "--- находка; открытие. 




\bfseries Оброк\normalfont{} "--- плата за службу. 




\bfseries Обручник\normalfont{} "--- жених, помолвленный с невестой, но еще не вступивший с ней в брак. 




\bfseries Обсолонь\normalfont{} "--- против солнца. 




\bfseries Обстояние\normalfont{} "--- осада; беда; напасть. 




\bfseries Обушие\normalfont{} "--- мочка у уха. 




\bfseries Обуяти\normalfont{} "--- обезуметь; испортиться; обессилить. 




\bfseries Объюродити\normalfont{} "--- обезуметь; поглупеть. 




\bfseries Ов\normalfont{} "--- иной; один. 




\bfseries Овамо\normalfont{} "--- там; туда. 




\bfseries Овен\normalfont{} "--- баран. 




\bfseries Ово\normalfont{} "--- или; либо. 




\bfseries Овогда\normalfont{} "--- иногда. 




\bfseries Овоуду\normalfont{} "--- с другой стороны; оттуда. 




\bfseries Огласити\normalfont{} "--- объявить всенародно; научить; просветить. 




\bfseries Оглохновение\normalfont{} "--- глухота. 




\bfseries Огневица\normalfont{} "--- горячка. 




\bfseries Огненосный\normalfont{} "--- носимый в вихрях огня. 




\bfseries Огнепальный\normalfont{} "--- пылающий; горящий; палящий. 




\bfseries Огребатися\normalfont{} "--- удаляться; остерегаться. 




\bfseries Огустети\normalfont{} "--- сгустить; сделать густым; свернуться (о молоке). 




\bfseries Одебелети\normalfont{} "--- растолстеть; огрубеть. 




\bfseries Одесную\normalfont{} "--- справа; по правую руку. 




\bfseries Одесятствовати\normalfont{} "--- выделять десятую часть. 




\bfseries Одигитрия\normalfont{} "--- путеводительница. 




\bfseries Одождити\normalfont{} "--- окропить; оросить; послать в виде дождя; в большом количестве. 




\bfseries Одр\normalfont{} "--- постель; кровать. 




\bfseries Ожестети\normalfont{} "--- сделаться жестким; засохнуть. 




\bfseries Озимение\normalfont{} "--- зимовка. 




\bfseries Озлобление\normalfont{} "--- несчастье; гнев. 




\bfseries Озлобляти\normalfont{} "--- причинять несчастье; гневить; распалять гневом. 




\bfseries Озобати\normalfont{} "--- пожирать. 




\bfseries Окаивати\normalfont{} "--- признавать отверженным. 




\bfseries Окаляти\normalfont{} "--- пачкать; осквернять; марать. 




\bfseries Окаменяти\normalfont{} "--- делать каменным. 




\bfseries Окаянный\normalfont{} "--- достойный проклятия; нечестивый; грешник. 




\bfseries Окаянство\normalfont{} "--- преступность; богоборчество; грех. 




\bfseries Око\normalfont{} "--- глаз. 




\bfseries Окованный\normalfont{} "--- обложенный оковами. 




\bfseries Окормитель\normalfont{} "--- кормчий; правитель. 




\bfseries Окормляти\normalfont{} "--- направлять; руководить; править. 




\bfseries Окоявленне\normalfont{} "--- очевидно; откровенно. 




\bfseries Окрастовети\normalfont{} "--- покрыться коростою. 




\bfseries Окрест\normalfont{} "--- кругом; около. 




\bfseries Окриляемый\normalfont{} "--- ограждаемый крыльями. 




\bfseries Оле\normalfont{} "--- О! 




\bfseries Оловина\normalfont{} "--- любое хмельное питие, отличное от виноградного вина. 




\bfseries Олтарь\normalfont{} "--- алтарь, жертвенник. 




\bfseries Оляденети\normalfont{} "--- зарасти тернием, сорняками. 




\bfseries Омакати\normalfont{} "--- обливать. 




\bfseries Ометы\normalfont{} "--- полы; края одежды. 




\bfseries Она\normalfont{} "--- они (двое). 




\bfseries Онагр\normalfont{} "--- дикий осел. 




\bfseries Онамо, онуду\normalfont{} "--- там; туда. 




\bfseries Онде\normalfont{} "--- в ином месте; там. 




\bfseries Онема\normalfont{} "--- им (двоим). 




\bfseries Он пол\normalfont{} "--- противоположный берег. 




\bfseries Онсица\normalfont{} "--- такой-то. 




\bfseries Опасно\normalfont{} "--- осмотрительно; тщательно; осторожно; опасно. 




\bfseries Оплазивый\normalfont{} "--- любопытный; пустословный; лазутчик. 




\bfseries Оплазнство\normalfont{} "--- ухищрение; пустословие. 




\bfseries Оплот\normalfont{} "--- ограда; забор; тын. 




\bfseries Ополчатися\normalfont{} "--- готовиться к сражению. 




\bfseries Оправдание\normalfont{} "--- заповедь; устав; закон. 




\bfseries Опреснок\normalfont{} "--- пресный хлеб, испеченный без использования дрожжей. 




\bfseries Орало\normalfont{} "--- плуг; соха. 




\bfseries Оранный\normalfont{} "--- распаханный. 




\bfseries Оратай\normalfont{} "--- пахарь. 




\bfseries Орати\normalfont{} "--- пахать. 




\bfseries Орган\normalfont{} "--- орган, музыкальный инструмент. 




\bfseries Осанна\normalfont{} "--- молитвенное восклицание у евреев-«спасение (от Бога)». 




\bfseries Оселский\normalfont{} "--- ослиный. 




\bfseries Жернов оселский\normalfont{} "--- верхний большой жернов в мельнице, приводимый в движение ослом. 




\bfseries Осенити\normalfont{} "--- покрыть тенью. 




\bfseries Осклабитися\normalfont{} "--- усмехнуться; улыбнуться. 




\bfseries Оскорбети\normalfont{} "--- опечалиться; соскучиться. 




\bfseries Оскорд\normalfont{} "--- топор. 




\bfseries Ослаба\normalfont{} "--- облегчение; льгота. 




\bfseries Осля\normalfont{} "--- молодой осел. 




\bfseries Осмица\normalfont{} "--- восемь. 




\bfseries Осмоктати\normalfont{} "--- обсосать; облизать. 




\bfseries Оставити\normalfont{} "--- оставить; простить; позволить. 




\bfseries Остенити\normalfont{} "--- огородить стеной, защитить. 




\bfseries Острастший\normalfont{} "--- обидящий. 




\bfseries Острог\normalfont{} "--- земляной вал. 




\bfseries Острупити\normalfont{} "--- поразить проказой. 




\bfseries Осуществовати\normalfont{} "--- осуществлять; давать бытие. 




\bfseries Осьмерицею\normalfont{} "--- восемь раз. 




\bfseries Отай\normalfont{} "--- тайно; скрытно. 




\bfseries Отверзати\normalfont{} "--- открывать; отворять. 




\bfseries Отвнеуду\normalfont{} "--- снаружи. 




\bfseries Отдати\normalfont{} "--- иногда: простить. 




\bfseries Отдоенное\normalfont{} "--- грудной младенец. 




\bfseries Отдоитися\normalfont{} "--- воскормить грудью. 




\bfseries Отерпати\normalfont{} "--- делаться твердым (терпким); деревенеть; отвердевать; неметь. 




\bfseries Отити в путь всея земли\normalfont{} "--- умереть. 




\bfseries Откосненно\normalfont{} "--- наискось. 




\bfseries Откровение\normalfont{} "--- открытие; просветление; просвещение. 




\bfseries Отлог\normalfont{} "--- ущерб; урон. 




\bfseries Отложение\normalfont{} "--- отвержение; отступление. 




\bfseries Отметатися\normalfont{} "--- отрекаться; не признавать; отвергаться; отпадать. 




\bfseries Отметный\normalfont{} "--- отвергнутый; запрещенный. 




\bfseries Отнелиже\normalfont{} "--- с тех пор как; с того времени как. 




\bfseries Отнюд\normalfont{} "--- совершенно; отнюдь. 




\bfseries Отнюдуже, отонюдуже\normalfont{} "--- откуда; почему. 




\bfseries Отобоюду\normalfont{} "--- с той и с другой стороны. 




\bfseries Отонуду\normalfont{} "--- с другой стороны. 




\bfseries Отполу\normalfont{} "--- от половины; с середины. 




\bfseries Отре\normalfont{} "--- сор; мякина; кожура. 




\bfseries Отребить\normalfont{} "--- очистить; ощипать. 




\bfseries Отрешати\normalfont{} "--- отвязывать; освобождать. 




\bfseries Отрешатися\normalfont{} "--- разлучаться. 




\bfseries Отреяти\normalfont{} "--- отбрасывать; отвергать. 




\bfseries Отрицатися\normalfont{} "--- отвергать; отметать. 




\bfseries Отрождение\normalfont{} "--- возрождение. 




\bfseries Отрок\normalfont{} "--- раб; служитель; мальчик до двенадцати лет; ученик; воин. 




\bfseries Отроковица\normalfont{} "--- девица до двенадцати лет. 




\bfseries Отроча\normalfont{} "--- дитя; младенец. 




\bfseries Отрыгнути\normalfont{} "--- извергнуть. 




\bfseries Отрыгнуть слово\normalfont{} "--- произнести. 




\bfseries Оттоле\normalfont{} "--- с того времени. 




\bfseries Отторгати\normalfont{} "--- открывать; отталкивать. 




\bfseries Оцеждати\normalfont{} "--- процеживать. 




\bfseries Оцет\normalfont{} "--- уксус. 




\bfseries Отщетевати\normalfont{} "--- отнимать; удалять. 




\bfseries Отщетити\normalfont{} "--- потерять; погубить. 




\bfseries Очепие\normalfont{} "--- ошейник. 




\bfseries Очеса\normalfont{} "--- очи, глаза. 




\bfseries Ошаяватися\normalfont{} "--- устраняться, удаляться. 




\bfseries Ошиб\normalfont{} "--- хвост. 




\bfseries Ошуюю\normalfont{} "--- слева; по левую руку. 




\section{П}





\bfseries Павечерня, павечерница\normalfont{} "--- малая вечерня. 




\bfseries Паволока\normalfont{} "--- покрывало; чехол; пелена; покров. 




\bfseries Пагуба\normalfont{} "--- гибель; моровая язва. 




\bfseries Пажить\normalfont{} "--- луг; нива; пастбище; поле; корм для скота. 




\bfseries Пазнокти\normalfont{} (мн. ч.) "--- копыта; когти; ногти. 




\bfseries Паки\normalfont{} "--- опять; еще; снова. 




\bfseries Пакибытие\normalfont{} "--- духовное обновление. 




\bfseries Пакости деяти\normalfont{} "--- бить руками; ударять по щеке; оскорблять; вредить. 




\bfseries Пакостник\normalfont{} "--- причинитель зла, вреда; болезнь; боль; жало. 




\bfseries Пакость\normalfont{} "--- гадость; нечистота; мерзость. 




\bfseries Палата\normalfont{} "--- дворец. 




\bfseries Иже в палате суть\normalfont{} "--- правительство. 




\bfseries Палестра\normalfont{} "--- место для соревнований. 




\bfseries Палителище\normalfont{} "--- сильный огонь. 




\bfseries Палительный\normalfont{} "--- сожигающий. 




\bfseries Палица\normalfont{} "--- трость; дубина; палка. 




\bfseries Паличник\normalfont{} "--- ликтор; телохранитель; полицейский пристав. 




\bfseries Памятозлобие\normalfont{} "--- злопамятство. 




\bfseries Панфирь\normalfont{} "--- пантера или лев. 




\bfseries Пара\normalfont{} "--- пар; мгла; дым. 




\bfseries Параекклесиарх\normalfont{} "--- кандиловжигатель; пономарь. 




\bfseries Параклис\normalfont{} "--- усердная молитва. 




\bfseries Параклит\normalfont{} "--- утешитель. 




\bfseries Паримия\normalfont{} "--- притча; чтения из Священного Писания на вечерне или царских часах. 




\bfseries Парити\normalfont{} "--- лететь; висеть в воздухе (подобно пару). 




\bfseries Парусия\normalfont{} "--- торжественное шествие; второе славное пришествие Господа нашего Иисуса Христа; торжественное архиерейское богослужение. 




\bfseries Пасомый\normalfont{} "--- пасущийся; находящийся в ведении пастыря. 




\bfseries Паствити\normalfont{} "--- пасти. 




\bfseries Паствуемый\normalfont{} "--- имеющий пастыря. 




\bfseries Пастися\normalfont{} "--- согрешить (особенно против седьмой заповеди). 




\bfseries Пастыреначальник\normalfont{} "--- начальник над пастырями. 




\bfseries Пастырь\normalfont{} "--- пастух. 




\bfseries Паучина\normalfont{} "--- паутина. 




\bfseries Паче\normalfont{} "--- лучше; больше. 




\bfseries Паче естества\normalfont{} "--- сверхъестественно. 




\bfseries Паче слова\normalfont{} "--- невыразимо. 




\bfseries Паче ума\normalfont{} "--- непостижимо. 




\bfseries Певк, певг\normalfont{} "--- хвойное дерево. 




\bfseries Педагогон\normalfont{} "--- детородный член. 




\bfseries Пекло\normalfont{} "--- горючая сера, смола; неперестающий огонь. 




\bfseries Пентикостарий\normalfont{} "--- название «Триоди цветной». 




\bfseries Пентикостия\normalfont{} "--- Пятидесятница. 




\bfseries Пеняжник\normalfont{} "--- меняла. 




\bfseries Пенязь\normalfont{} "--- мелкая монета. 




\bfseries Первее\normalfont{} "--- прежде; сперва; вначале; наперед. 




\bfseries Первоверховный\normalfont{} "--- первый из верховных. 




\bfseries Первовозлежание\normalfont{} "--- возлежание, восседание на первых, почетных местах в собраниях. 




\bfseries Первоначаток\normalfont{} "--- первородное животное или первоснятый плод. 




\bfseries Первостоятель\normalfont{} "--- первенствующий священнослужитель. 




\bfseries Пернатый\normalfont{} "--- имеющий перья. 




\bfseries Перси\normalfont{} (мн. ч.) "--- грудь; передняя часть тела. 




\bfseries Перст\normalfont{} "--- палец. 




\bfseries Перст возложити на уста\normalfont{} "--- замолчать. 




\bfseries Перстный\normalfont{} "--- земляной; сделанный из земли. 




\bfseries Перстосозданный\normalfont{} "--- сотворенный из персти. 




\bfseries Персть\normalfont{} "--- прах; земля; пыль. 




\bfseries Песнопети\normalfont{} "--- прославлять в песнях. 




\bfseries Песнословити\normalfont{} "--- см. Песнопети. 




\bfseries Пестовати\normalfont{} "--- нянчить; воспитывать. 




\bfseries Пестротный\normalfont{} "--- разноцветный; нарядный. 




\bfseries Пестун\normalfont{} "--- воспитатель; педагог; дядька. 




\bfseries Петель\normalfont{} "--- петух. 




\bfseries Петлоглашение\normalfont{} "--- пение петуха; раннее утро; время от 12 до 3 часов ночи, по народному счету времени у иудеев. 




\bfseries Печаловати\normalfont{} (ся) "--- сетовать, тужить; печалиться. 




\bfseries Печаловник\normalfont{} "--- опекун. 




\bfseries Печатствовати\normalfont{} "--- запечатывать; утверждать; сокрывать. 




\bfseries Печать\normalfont{} "--- перстень. 




\bfseries Пешешествовати\normalfont{} "--- идти пешком. 




\bfseries Пещися\normalfont{} "--- заботиться; иметь попечение. 




\bfseries Пивный\normalfont{} "--- то, что можно выпить. 




\bfseries Пиво\normalfont{} "--- питие; напиток. 




\bfseries Пиган\normalfont{} "--- рута, трава. 




\bfseries Пира\normalfont{} "--- сума; котомка. 




\bfseries Пирга\normalfont{} "--- башня; столп. 




\bfseries Писало\normalfont{} "--- остроконечная трость для писания на вощаной дощечке. 




\bfseries Писание ставильное\normalfont{} "--- ставленная грамота, даваемая архиереем новопосвященному пресвитеру или диакону. 




\bfseries Пискати\normalfont{} "--- играть на свирели. 




\bfseries Писмя\normalfont{} "--- буква; графический знак; буквальный смысл. 




\bfseries Пистикия\normalfont{} "--- чистый; беспримесный. 




\bfseries Питенный\normalfont{} "--- возлелеянный; выращенный в неге. 




\bfseries Питомый\normalfont{} "--- откормленный; дебелый. 




\bfseries Пищный\normalfont{} "--- содержащий обильную пищу; питательный. 




\bfseries Пиянство\normalfont{} "--- пьянство. 




\bfseries Плавы\normalfont{} "--- нивы. 




\bfseries Плавый\normalfont{} "--- зрелый; спелый, соломенного цвета. 




\bfseries Плат\normalfont{} "--- лоскут; заплатка. 




\bfseries Плащаница\normalfont{} "--- погребальные пелены; покрывало; полотно; плащ. 




\bfseries Плевел\normalfont{} "--- сорняк; негодная трава. 




\bfseries Плежити\normalfont{} "--- ползать на чреве; пресмыкаться. 




\bfseries Плежущий\normalfont{} "--- пресмыкающийся. 




\bfseries Пленица\normalfont{} "--- косичка; цепочка; ожерелье; корзина; цепь; оковы; узы. 




\bfseries Плескати\normalfont{} "--- бить в ладоши; аплодировать. 




\bfseries Плесна\normalfont{} "--- стопа; ступня. 




\bfseries Плесница\normalfont{} "--- обувь типа сандалий. 




\bfseries Плещи\normalfont{} "--- плечи. 




\bfseries Плещущий\normalfont{} "--- ударяющий в ладоши. 




\bfseries Плинфа\normalfont{} "--- кирпич. 




\bfseries Плинфоделание\normalfont{} "--- обжигание кирпичей. 




\bfseries Плищ\normalfont{} "--- крик; шум. 




\bfseries Плодствовати\normalfont{} "--- приносить плоды. 




\bfseries Плод устен\normalfont{} "--- слово; голос. 




\bfseries Плод чрева\normalfont{} "--- ребенок; дети. 




\bfseries Плотолюбие\normalfont{} "--- забота о теле. 




\bfseries Плотски\normalfont{} "--- плотью; телесно. 




\bfseries Плотский\normalfont{} "--- плотский; чувственный; телесный. 




\bfseries Плоть\normalfont{} "--- тело; человек; немощь или слабость человека; страсть. 




\bfseries Плюновение\normalfont{} "--- слюна. 




\bfseries Плясалище\normalfont{} "--- балаган. 




\bfseries Плясица, плясавица\normalfont{} "--- танцовщица; актриса. 




\bfseries Победительно\normalfont{} "--- торжественно; победоносно. 




\bfseries Поболети\normalfont{} "--- тужить; сожалеть. 




\bfseries Поборник\normalfont{} "--- защитник. 




\bfseries Повапленный\normalfont{} "--- покрашенный; побеленный. 




\bfseries Повергнути\normalfont{} "--- бросить; опрокинуть. 




\bfseries Повесть\normalfont{} "--- рассказ. 




\bfseries Повити\normalfont{} "--- принять роды или обвить пеленами. 




\bfseries Повои\normalfont{} "--- повязка; пелена. 




\bfseries Поглумитися\normalfont{} "--- рассуждать; размышлять; подумать. 




\bfseries Подвигнуться\normalfont{} "--- трепетать; двинуться. 




\bfseries Подвизати\normalfont{} "--- побуждать; поощрять. 




\bfseries Подвизатися\normalfont{} "--- совершать подвиги; трудиться. 




\bfseries Подвои\normalfont{} "--- косяки дверей. 




\bfseries Подникати\normalfont{} "--- наклоняться; нагибаться. 




\bfseries Подобитися\normalfont{} "--- напоминать что-либо. 




\bfseries Подобник\normalfont{} "--- подражатель. 




\bfseries Подобозрачен\normalfont{} "--- внешне похожий. 




\bfseries Подточилие\normalfont{} "--- сосуд для собирания выжатого сока. 




\bfseries Подъяремник\normalfont{} "--- находящийся под ярмом (например, осел). 




\bfseries Подъяремничий\normalfont{} "--- принадлежащий подъяремнику. 




\bfseries Поелику\normalfont{} "--- поскольку; потому что; так как; насколько. 




\bfseries Поелику аще\normalfont{} "--- сколько бы ни. 




\bfseries Пожрети\normalfont{} "--- принести в жертву. 




\bfseries Позде\normalfont{} "--- поздно; не рано. 




\bfseries Позобати\normalfont{} "--- склевать. 




\bfseries Позорище, позор\normalfont{} "--- многолюдное зрелище. 




\bfseries Поимати\normalfont{} "--- брать. 




\bfseries Полма\normalfont{} "--- пополам; надвое. 




\bfseries Польский\normalfont{} "--- полевой. 




\bfseries Помавати, поманути\normalfont{} "--- делать знаки; изъясняться без слов. 




\bfseries Помале\normalfont{} "--- вскоре; немного погодя. 




\bfseries Поматы\normalfont{} "--- скрижали на мантиях архиерейских. 




\bfseries Пометати\normalfont{} "--- мести; выметати; бросать. 




\bfseries Помизати\normalfont{} "--- мигать. 




\bfseries Поне\normalfont{} "--- хотя; по крайней мере; так как. 




\bfseries Понеже\normalfont{} "--- потому что; так как. 




\bfseries Понос, поношение\normalfont{} "--- позор; бесславие. 




\bfseries Понт\normalfont{} "--- море; большое озеро. 




\bfseries Понява, понявица\normalfont{} "--- полотенце. 




\bfseries Пооблещися\normalfont{} "--- надеть сверху другую одежду. 




\bfseries Поострити\normalfont{} "--- наточить. 




\bfseries Поползнутися\normalfont{} "--- поскользнуться; совратиться; соблазниться. 




\bfseries Поприще\normalfont{} "--- мера длины, равная тысяче шагов или суточному переходу. 




\bfseries Пореватися\normalfont{} "--- порываться; стремиться; двигаться. 




\bfseries Поречение\normalfont{} "--- обвинение; жалоба; упрек; попрек. 




\bfseries Порещи\normalfont{} "--- обвинить; укорить; осудить. 




\bfseries Поругание\normalfont{} "--- бесчестие; поношение; воспаление; язва. 




\bfseries Поругати\normalfont{} "--- обесчестить. 




\bfseries Порфира\normalfont{} "--- ткань темно-красного цвета; порфира, пурпурная одежда высокопоставленных особ. 




\bfseries Порча\normalfont{} "--- яд; отрава. 




\bfseries Поряду\normalfont{} "--- по порядку. 




\bfseries Поскору\normalfont{} "--- скоро; бегло; без пения (о службе). 




\bfseries Последи\normalfont{} "--- затем; в конце концов. 




\bfseries Последний\normalfont{} "--- остальной; конечный; окончательный. 




\bfseries Последование\normalfont{} "--- изложение молитвословий только одного рода, т.~е. или изменяемых, или неизменяемых. 




\bfseries Последовати\normalfont{} "--- исследовать; следовать. 




\bfseries Послушествовати\normalfont{} "--- свидетельствовать; давать показания. 




\bfseries Посолонь\normalfont{} "--- по-солнечному; как солнце; от востока на запад. 




\bfseries Поспешествовати\normalfont{} "--- помогать; пособлять. 




\bfseries Поспешник\normalfont{} "--- пособник; помощник. 




\bfseries Посреде\normalfont{} "--- посередине. 




\bfseries Поставление\normalfont{} "--- посвящение в сан. 




\bfseries Постриг\normalfont{} "--- пострижение в монашество. 




\bfseries Посупление\normalfont{} "--- наклонение головы в печали; печаль; грусть; сетование. 




\bfseries Посягати\normalfont{} "--- вступать в брак. 




\bfseries Потворник\normalfont{} "--- угодник; льстец; чародей; колдун. 




\bfseries Потворы\normalfont{} "--- чародейство; колдовство. 




\bfseries Поткнутися\normalfont{} "--- споткнуться. 




\bfseries Потреба\normalfont{} "--- потребность; необходимость; случай. 




\bfseries Потребник\normalfont{} "--- блин; лепешка. 




\bfseries Потщитися\normalfont{} "--- поспешить; постараться. 




\bfseries Поуститель\normalfont{} "--- подстрекатель. 




\bfseries Поущати\normalfont{} "--- поощрять; побуждать; наставлять; поучать. 




\bfseries Похотствовати\normalfont{} "--- иметь вожделение, похоть. 




\bfseries Почерпало\normalfont{} "--- бадья; кошель; ведро. 




\bfseries Починатися\normalfont{} "--- начинаться. 




\bfseries Почити\normalfont{} "--- успокоиться. 




\bfseries Пояти\normalfont{} "--- взять. 




\bfseries Правый\normalfont{} "--- прямой; истинный; правильный; праведный. 




\bfseries Праг\normalfont{} "--- порог. 

\bfseries Празднословие\normalfont{} "--- пустой; вздорный разговор. 



\bfseries Праздный, празден\normalfont{} "--- беспредельный; ленивый; пустой; незанятый. 




\bfseries Прати\normalfont{} "--- попирать; давить. 




\bfseries Превзятися\normalfont{} "--- превознестись; возгордиться. 




\bfseries Превитати\normalfont{} "--- странствовать. 




\bfseries Превозвышенное око\normalfont{} "--- высокоумие; гордость. 




\bfseries Превратити\normalfont{} "--- изменить; поворотить; разрушить. 




\bfseries Превременный\normalfont{} "--- предвечный, существовавший до начала времени. 




\bfseries Предвзыграти\normalfont{} "--- предвозвестить радостью. 




\bfseries Предвозгласити\normalfont{} "--- начать пение; предвозвестить. 




\bfseries Предградие\normalfont{} "--- пригород; оплот; защита; ограда. 




\bfseries Преддворие\normalfont{} "--- передний, внешний двор в восточном доме. 




\bfseries Предзаклатися\normalfont{} "--- прежде других вкусить смерть, принести себя в жертву. 




\bfseries Преди\normalfont{} "--- впереди. 




\bfseries Предитещи\normalfont{} "--- бежать впереди. 




\bfseries Предложение\normalfont{} "--- жертвенник; то место в алтаре, где стоит жертвенник и хранятся священные сосуды. 




\bfseries Предначинательный псалом\normalfont{} "--- название псалма 103, поскольку им начинается вечерня. 




\bfseries Предний\normalfont{} "--- первый; вящий; изящный; старший. 




\bfseries Предпряда\normalfont{} "--- ткань темно-красного цвета; порфира, пурпурная одежда высокопоставленных особ. 




\bfseries Предстательство\normalfont{} "--- ходатайство; заступничество; усердная молитва. 




\bfseries Предстолпие\normalfont{} "--- укрепление. 




\bfseries Предстоятель\normalfont{} "--- настоятель. 




\bfseries Предтеча, предитеча\normalfont{} "--- идущий или бегущий впереди. 




\bfseries Предуставити\normalfont{} "--- предназначить. 




\bfseries Предусрести\normalfont{} "--- встретить заранее. 




\bfseries Предуведети\normalfont{} "--- предвидеть; знать заранее. 




\bfseries Предъявленне\normalfont{} "--- предображая. 




\bfseries Презорливый\normalfont{} "--- гордый; надменный. 




\bfseries Преизбыточествовати\normalfont{} "--- быть довольну; жить в изобилии. 




\bfseries Преизлиха\normalfont{} "--- сильно; очень; жестоко. 




\bfseries Преимение\normalfont{} "--- преимущество; превосходство. 




\bfseries Преиспещренный\normalfont{} "--- разукрашенный. 




\bfseries Преисподний\normalfont{} "--- самый низкий. 




\bfseries Преисподняя\normalfont{} "--- место нахождения душ умерших до освобождения их Господом Иисусом Христом; место вечного мучения грешников; жилище диавола. 




\bfseries Преитие\normalfont{} "--- превосхождение. 




\bfseries Прелагати пределы\normalfont{} "--- портить межи; нарушать границы. 




\bfseries Прелесть\normalfont{} "--- обман. 




\bfseries Прелюбы\normalfont{} "--- прелюбодейство. 




\bfseries Премудрость\normalfont{} "--- высшее знание; мудрость. 




\bfseries Преначальный\normalfont{} "--- доначальный; превышающий всякое начало. 




\bfseries Преогорчити\normalfont{} "--- противиться; быть непокорным; упрямиться. 




\bfseries Преодеян\normalfont{} "--- обильно украшен. 




\bfseries Преоруженный\normalfont{} "--- слишком вооруженный; гордый. 




\bfseries Препирати\normalfont{} "--- опровергать; отражать; отбивать; одолевать; увещевать. 




\bfseries Преподобие\normalfont{} "--- святость. 




\bfseries Преполовение\normalfont{} "--- половина; середина. 




\bfseries Преполовити\normalfont{} "--- переполовинить; разделить пополам; пройти половину пути. 




\bfseries Препона\normalfont{} "--- препятствие. 




\bfseries Препоясатися\normalfont{} "--- подпоясаться; приготовиться к чему-либо. 




\bfseries Препретельный\normalfont{} "--- спорный; убедительный. 




\bfseries Препростый\normalfont{} "--- неученый; невежда. 




\bfseries Препяти\normalfont{} "--- остановить. 




\bfseries Пререкаемый\normalfont{} "--- спорный. 




\bfseries Пререкати\normalfont{} "--- прекословить; говорить наперекор; перечить. 




\bfseries Пресецающий\normalfont{} "--- пересекающий; перерубающий. 




\bfseries Преслушание\normalfont{} "--- неповиновение. 




\bfseries Пресмыкаться\normalfont{} "--- ползти по земле. 




\bfseries Преспевати\normalfont{} "--- иметь успех. 




\bfseries Преставити\normalfont{} "--- переставить; переместить; переселить в вечность. 




\bfseries Престоли\normalfont{} "--- один из чинов ангельских. 




\bfseries Пресущественный\normalfont{} "--- предвечный; исконный. 




\bfseries Пресущный\normalfont{} "--- сверхъестественный. 




\bfseries Претися\normalfont{} "--- спорить; тягаться. 




\bfseries Претити\normalfont{} "--- запрещать; скорбеть; смущаться. 




\bfseries Преткновение\normalfont{} "--- помеха; соблазн; задержка; остановка. 




\bfseries Претор\normalfont{} "--- претория, резиденция представителя римской власти в Иерусалиме. 




\bfseries Претыкание\normalfont{} "--- помеха; соблазн; задержка; остановка. 




\bfseries Прещати\normalfont{} "--- грозить; устрашать. 




\bfseries Прещение\normalfont{} "--- угроза; страх; запрет. 




\bfseries Прибежище\normalfont{} "--- убежище; приют; покров; спасение. 




\bfseries Приведение\normalfont{} "--- доступ. 




\bfseries Привещевати\normalfont{} "--- приветствовать. 




\bfseries Привлещи\normalfont{} "--- притащить; позвать; призвать. 




\bfseries Привременный\normalfont{} "--- временный; непостоянный. 




\bfseries Придевати\normalfont{} "--- прицеплять; приближаться; подносить. 




\bfseries Придел\normalfont{} "--- небольшая церковь, пристроенная к главному храму. 




\bfseries Приделати\normalfont{} "--- прирастить; увеличить; принести. 




\bfseries Придеяти\normalfont{} "--- подносить; приносить. 




\bfseries Призрети\normalfont{} "--- милостиво посмотреть; принять; приютить. 




\bfseries Прииждивати\normalfont{} "--- расходовать; издерживать. 




\bfseries Приискренне\normalfont{} "--- точно так же; равно; точь-в-точь. 




\bfseries Прикровение\normalfont{} "--- прикрытие; предлог; выдуманная причина для сокрытия чего-либо. 




\bfseries Прикуп\normalfont{} "--- барыш; прибыль. 




\bfseries Прикупование\normalfont{} "--- купечество; торговля. 




\bfseries Прилог\normalfont{} "--- приложение; желание сделать зло; злоба; клевета. 




\bfseries Приложение\normalfont{} "--- заплатка; лоскут. 




\bfseries Приметати\normalfont{} "--- прибрасывать; отдавать; уступать. 




\bfseries Приметатися\normalfont{} "--- припадать; отдаваться; лежать у порога. 




\bfseries Примешатися\normalfont{} "--- присоединяться. 




\bfseries Приникнути\normalfont{} "--- пригнуться; наклониться; припасть; проникнуть. 




\bfseries Приобряща\normalfont{} "--- польза; плод; корысть. 




\bfseries Приразитися\normalfont{} "--- напасть; удариться. 




\bfseries Приревание\normalfont{} "--- устремление. 




\bfseries Приристати\normalfont{} "--- подбегать. 




\bfseries Пририщущий\normalfont{} "--- подбегающий. 




\bfseries Присвянути\normalfont{} "--- завянуть; засохнуть. 




\bfseries Приседение\normalfont{} "--- угнетение; окружение. 




\bfseries Приседети\normalfont{} "--- находиться около чего-либо; замышлять зло; нападать. 




\bfseries Присно\normalfont{} "--- непрестанно; всегда. 




\bfseries Присноживотный\normalfont{} "--- всегда живущий. 




\bfseries Присносущий\normalfont{} "--- вечный; всегдашний. 




\bfseries Присносущный\normalfont{} "--- всегда существующий. 




\bfseries Приснотекущий\normalfont{} "--- неиссякаемый. 




\bfseries Присный\normalfont{} "--- родной; близкий. 




\bfseries Приставление\normalfont{} "--- заплатка; назначение; управление; присмотр. 




\bfseries Пристанище\normalfont{} "--- приют; убежище; пристань. 




\bfseries Пристати\normalfont{} "--- прибегнуть; подбежать. 




\bfseries Пристрашен\normalfont{} "--- испуган. 




\bfseries Притвор\normalfont{} "--- вход в храм. 




\bfseries Прителный\normalfont{} "--- спорный. 




\bfseries Притча\normalfont{} "--- иносказание; загадка. 




\bfseries Причаститися\normalfont{} "--- стать участником. 




\bfseries Причастник\normalfont{} "--- участник. 




\bfseries Пришлец\normalfont{} "--- приезжий; пришелец. 




\bfseries Приятилище\normalfont{} "--- вместилище; поместилище; хранилище. 




\bfseries Пробавити\normalfont{} "--- продолжить; протянуть. 




\bfseries Продерзивый\normalfont{} "--- дерзкий. 




\bfseries Прозябение\normalfont{} "--- произрастание; росток. 




\bfseries Прозябнути\normalfont{} "--- расцвести; вырасти; произрастить. 




\bfseries Произникнути\normalfont{} "--- произойти; вырасти. 




\bfseries Пролитися стопам\normalfont{} "--- поскользнуться; иносказательно "--- согрешить. 




\bfseries Пронарещи\normalfont{} "--- предсказать; предназначить. 




\bfseries Проникнути\normalfont{} "--- вырасти; процвесть. 




\bfseries Проничение\normalfont{} "--- племя; род; стебель; росток. 




\bfseries Проповедати\normalfont{} "--- учить; провозглашать; проповедовать. 




\bfseries Прорещи\normalfont{} "--- предсказать. 




\bfseries Пророкованный\normalfont{} "--- предсказанный; предвозвещенный. 




\bfseries Пророковещательный\normalfont{} "--- говоримый пророком. 




\bfseries Проручествовати\normalfont{} "--- посвящать; рукополагать. 




\bfseries Просаждатися\normalfont{} "--- разрываться. 




\bfseries Просветительный\normalfont{} "--- светлый; просвещающий. 




\bfseries Просветити лице\normalfont{} "--- весело или милостивно взглянуть. 




\bfseries Проскомисати\normalfont{} "--- совершать проскомидию. 




\bfseries Прослутие\normalfont{} "--- притча; пословица; осмеяние. 




\bfseries Простый\normalfont{} "--- стоящий прямо; прямой; чистый; несмешанный. 




\bfseries Простыня\normalfont{} "--- сострадание. 




\bfseries Просядати\normalfont{} "--- разрываться; разваливаться; трескаться. 




\bfseries Протерзатися\normalfont{} "--- прорываться. 




\bfseries Противозрети\normalfont{} "--- смотреть прямо. 




\bfseries Противу, прямо\normalfont{} "--- против; напротив. 




\bfseries Проуведети\normalfont{} "--- узнать заранее; предвидеть. 




\bfseries Проявленне\normalfont{} "--- явно. 




\bfseries Пругло\normalfont{} "--- силок; петля; сеть. 




\bfseries Прудный\normalfont{} "--- неровный; каменистый. 




\bfseries Пружатися\normalfont{} "--- сопротивляться (отсюда "--- пружина); биться в припадке. 




\bfseries Пружие\normalfont{} "--- пища Иоанна Крестителя; по мнению одних "--- род съедобной саранчи, или кузнечиков; по мнению других "--- какое-то растение. 




\bfseries Пря\normalfont{} "--- спор; тяжба; беспорядок. 




\bfseries Пряжмо\normalfont{} "--- жареная пища. 




\bfseries Прямный\normalfont{} "--- находящийся напротив. 




\bfseries Пустити\normalfont{} "--- отпустить; развестись. 




\bfseries Пустыня\normalfont{} "--- уединенное, малообитаемое место. 




\bfseries Пустыня\normalfont{} "--- монастырь, расположенный вдалеке от населенных мест. 




\bfseries Путесотворити\normalfont{} "--- сохранять в пути; проложить дорогу. 




\bfseries Путы\normalfont{} "--- узы; кандалы; цепи; оковы. 




\bfseries Пучина\normalfont{} "--- водоворот; море. 




\bfseries Пучинородный\normalfont{} "--- морской; родившийся в море. 




\bfseries Пущеница\normalfont{} "--- разведенная с мужем женщина. 




\bfseries Птицеволхвование\normalfont{} "--- суеверие, состоящее в гадании по полету птиц или по их внутренностям. 




\bfseries Пядь, пядень\normalfont{} "--- мера длины, равная трем дланям, а каждая длань равна четырем перстам, а перст равен четырем граням или зернам. 




\bfseries Пясть\normalfont{} "--- кулак. 




\bfseries Пяток\normalfont{} "--- пятница. 




\section{Р}





\bfseries Рабий\normalfont{} "--- рабский. 




\bfseries Работа\normalfont{} "--- рабство. 




\bfseries Работен\normalfont{} "--- покорен; порабощен. 




\bfseries Равви, раввуни\normalfont{} "--- учитель. 




\bfseries Равноангельно\normalfont{} "--- подобно Ангелам. 




\bfseries Равноапостольный\normalfont{} "--- сравниваемый с апостолами. 




\bfseries Равнодушный, равнодушевный\normalfont{} "--- единодушный; имеющий одинаковое усердие. 




\bfseries Равночестный\normalfont{} "--- достойный равного почитания. 




\bfseries Радованный\normalfont{} "--- радостный. 




\bfseries Радоватися\normalfont{} "--- радоваться; наслаждаться. 




\bfseries Радощи\normalfont{} "--- радости (мн. ч.); веселье. 




\bfseries Радуйся\normalfont{} "--- здравствуй; прощай. 




\bfseries Раждежение\normalfont{} "--- горение; воспламенение. 




\bfseries Разботети\normalfont{} "--- растолстеть; разбухнуть. 




\bfseries Разве\normalfont{} "--- кроме. 




\bfseries Развет\normalfont{} "--- мятеж; заговор. 




\bfseries Разврат\normalfont{} "--- волнение; возмущение. 




\bfseries Разгбенный\normalfont{} "--- разогнутый. 




\bfseries Разгнутие\normalfont{} "--- разгибание; раскрытие книги. 




\bfseries Раздолие\normalfont{} "--- долина. 




\bfseries Разжизати\normalfont{} "--- разжигать; раскалять; расплавлять. 




\bfseries Размыслити\normalfont{} "--- усомниться; задуматься; остановиться. 




\bfseries Разнство\normalfont{} "--- различие. 




\bfseries Разрешити\normalfont{} "--- развязать; освободить. 




\bfseries Разслабленный\normalfont{} "--- паралитик. 




\bfseries Разум\normalfont{} "--- ум; познание; разумение. 




\bfseries Разумети телом\normalfont{} "--- почувствовать. 




\bfseries Рака\normalfont{} "--- евр. дурак; пустой человек. 




\bfseries Рака\normalfont{} "--- гробница; ковчег с мощами святого угодника Божия. 




\bfseries Рало\normalfont{} "--- соха; плуг. 




\bfseries Рамо\normalfont{} "--- плечо. 




\bfseries Рамена\normalfont{} "--- плечи. 




\bfseries Расплощатися\normalfont{} "--- развертываться. 




\bfseries Распростирати\normalfont{} "--- расстеливать; разворачивать. 




\bfseries Распудити\normalfont{} "--- распугать; разогнать; рассеять. 




\bfseries Распутие\normalfont{} "--- перекресток. 




\bfseries Раст\normalfont{} "--- росток. 




\bfseries Растерзати\normalfont{} "--- разорвать. 




\bfseries Растнити\normalfont{} "--- рассечь. 




\bfseries Расточати\normalfont{} "--- рассеивать; рассыпать; проматывать; беспутно проживать. 




\bfseries Растренный\normalfont{} "--- перепиленный. 




\bfseries Расчинити\normalfont{} "--- расположить по порядку. 




\bfseries Ратай\normalfont{} "--- воин. 




\bfseries Ратовати\normalfont{} "--- воевать; сражаться; отстаивать. 




\bfseries Ратовище\normalfont{} "--- древко копья. 




\bfseries Рать\normalfont{} "--- война; воинство. 




\bfseries Рачитель\normalfont{} "--- попечитель; любитель. 




\bfseries Рачительный\normalfont{} "--- заботливый; достойный заботы. 




\bfseries Рвение, ревность\normalfont{} "--- ярость; страстное желание; страсть. 




\bfseries Ребра северова\normalfont{} "--- северный склон горы Сион. 




\bfseries Ревновати\normalfont{} "--- завидовать. 




\bfseries Рек\normalfont{} "--- ты, он сказал. 




\bfseries Рекла\normalfont{} "--- сказала. 




\bfseries Рекомый\normalfont{} "--- прозываемый. 




\bfseries Рекох\normalfont{} "--- я сказал. 




\bfseries Репие\normalfont{} "--- репейник; колючее растение. 




\bfseries Ресно\normalfont{} "--- ресницы; глаз. 




\bfseries Реснота\normalfont{} "--- действительность; истина. 




\bfseries Реть\normalfont{} "--- ссора; спор. 




\bfseries Рещи\normalfont{} "--- сказать; говорить. 




\bfseries Реяти\normalfont{} "--- отталкивать; отбрасывать. 




\bfseries Риза\normalfont{} "--- одежда; священное облачение. 




\bfseries Ризница\normalfont{} "--- помещение для сохранения риз. 




\bfseries Ризничий\normalfont{} "--- начальник над ризницей; хранитель церковной утвари. 




\bfseries Ристалище\normalfont{} "--- стадион; цирк. 




\bfseries Ристати\normalfont{} "--- рыскать; бегать. 




\bfseries Рог\normalfont{} "--- рок; иносказательно: сила; власть; защита. 




\bfseries Род\normalfont{} "--- происхождение; племя; поколение. 




\bfseries Родостама\normalfont{} "--- розовая вода, которой по обычаю в праздник Воздвижения производят омовение Честнаго и Животворящего Креста Господня при его воздвизании. 




\bfseries Рожаный\normalfont{} "--- роговой; напоминающий рог. 




\bfseries Рожец\normalfont{} "--- сладкий стручок. 




\bfseries Розга\normalfont{} "--- молодая ветвь; побег; отпрыск. 




\bfseries Росодательный\normalfont{} "--- росоносный; дающий росу. 




\bfseries Рота\normalfont{} "--- божба; клятва. 




\bfseries Ротитель\normalfont{} "--- клятвопреступник. 




\bfseries Ротитися\normalfont{} "--- клясться; божиться. 




\bfseries Ругатися\normalfont{} "--- насмехаться. 




\bfseries Рукописание\normalfont{} "--- список; письмо; письменный договор; свиток; расписка; обязательство. 




\bfseries Рукоять\normalfont{} "--- горсть; охапка. 




\bfseries Руно\normalfont{} "--- шерсть; овчина. 




\bfseries Ручка\normalfont{} "--- сосуд. 




\bfseries Рцем\normalfont{} "--- скажем (повел.наклонение). 




\bfseries Рцы\normalfont{} "--- скажи. 




\bfseries Рыбарь\normalfont{} "--- рыбак. 




\bfseries Рясно\normalfont{} "--- ожерелье; подвески. 




\section{С}





\bfseries Самвик\normalfont{} "--- музыкальный инструмент. 




\bfseries Самовидец\normalfont{} "--- очевидец. 




\bfseries Самогласная стихира\normalfont{} "--- имеющая свой особый распев. 




\bfseries Самоохотие\normalfont{} "--- по собственному желанию. 




\bfseries Самоподобен\normalfont{} "--- стихира, имеющая свой особый распев. 




\bfseries Самочиние\normalfont{} "--- бесчиние; беспорядок. 




\bfseries Сата\normalfont{} "--- мера сыпучих тел. 




\bfseries Сбодати\normalfont{} "--- пронзить; заколоть. 




\bfseries Свара\normalfont{} "--- ссора; брань. 




\bfseries Сваритися\normalfont{} "--- ссориться. 




\bfseries Сведети\normalfont{} "--- ведать; знать. 




\bfseries Светильничное\normalfont{} "--- начало вечерни. 




\bfseries Светлопозлащен\normalfont{} "--- великолепно украшен. 




\bfseries Светлость\normalfont{} "--- светящаяся красота. 




\bfseries Светозарный\normalfont{} "--- озаряющий светом. 




\bfseries Светолитие\normalfont{} "--- сияние. 




\bfseries Светоначальник\normalfont{} "--- создатель светил. 




\bfseries Светоносец\normalfont{} "--- несущий свет. 




\bfseries Свечеряти\normalfont{} "--- совместно с кем-либо участвовать в пиру. 




\bfseries Свидение\normalfont{} "--- наставление; приказание. 




\bfseries Свирепоустие\normalfont{} "--- необузданность языка. 




\bfseries Свиток\normalfont{} "--- сверток; рукопись, намотанная на палочку. 




\bfseries Связание злата\normalfont{} "--- впрядение золотых нитей. 




\bfseries Связень\normalfont{} "--- узник; невольник. 




\bfseries Святилище\normalfont{} "--- алтарь; храм. 




\bfseries Святитель\normalfont{} "--- архиерей; епископ. 




\bfseries Святотатство\normalfont{} "--- похищение священных вещей. 




\bfseries Святцы\normalfont{} "--- месяцеслов (книга, содержащая имена святых, расположенных по дням года); икона «Всех святых». 




\bfseries Священнотаинник\normalfont{} "--- посвященный в Божественные тайны. 




\bfseries Се\normalfont{} "--- вот. 




\bfseries Седмерицею\normalfont{} "--- семикратно. 




\bfseries Седмица\normalfont{} "--- семь дней, которые в современном языке принято называть «неделя». 




\bfseries Седмичный\normalfont{} "--- относящийся к любому из дней седмицы, кроме Недели (воскресного дня); будничный. 




\bfseries Секира\normalfont{} "--- топор. 




\bfseries Секраты\normalfont{} "--- недавно; только что. 




\bfseries Секратый\normalfont{} "--- свежий; новый. 




\bfseries Селный\normalfont{} "--- полевой; дикий. 




\bfseries Село\normalfont{} "--- поле. 




\bfseries Семидал\normalfont{} "--- мелкая пшеничная мука; крупчатка. 




\bfseries Семо\normalfont{} "--- сюда. 




\bfseries Семя\normalfont{} "--- семя; потомки; род. 




\bfseries Сеннописание\normalfont{} "--- неясное изображение. 




\bfseries Сень\normalfont{} "--- тень; покров над престолом. 




\bfseries Септемврий\normalfont{} "--- сентябрь. 




\bfseries Серповидец\normalfont{} "--- наименование святого пророка Захарии. 




\bfseries Серядь\normalfont{} "--- монашеское рукоделие; пряжа. 




\bfseries Сеть\normalfont{} "--- западня. 




\bfseries Сечиво\normalfont{} "--- топор. 




\bfseries Сигклит\normalfont{} (читается «синклит») "--- собрание, сенат. 




\bfseries Сиесть\normalfont{} "--- то есть. 




\bfseries Сикарий\normalfont{} "--- убийца; разбойник. 




\bfseries Сикелия\normalfont{} "--- о. Сицилия. 




\bfseries Сикер\normalfont{} "--- хмельной напиток, изготовленный не из винограда. 




\bfseries Силы\normalfont{} "--- название одного из чинов ангельских; иногда значит чудеса. 




\bfseries Синаксарий\normalfont{} "--- сокращенное изложение житий святых или праздников. 




\bfseries Синедрион\normalfont{} "--- верховное судилище у иудеев. 




\bfseries Синфрог\normalfont{} "--- сопрестолие, т.~е. скамьи по обе стороны горнего места для сидения сослужащих архиерею священников. 




\bfseries Сиречь\normalfont{} "--- то есть; именно. 




\bfseries Сирини\normalfont{} "--- (в Ис. 13, 21) "--- страусы; сирены. 




\bfseries Сирт\normalfont{} "--- отмель; мель. 




\bfseries Сирый\normalfont{} "--- сиротливый; одинокий; беспомощный; бедный. 




\bfseries Сице\normalfont{} "--- так; таким образом. 




\bfseries Сицевый\normalfont{} "--- такой; таковой. 




\bfseries Скверна\normalfont{} "--- нечистота; грязь; порок. 




\bfseries Сквозе\normalfont{} "--- сквозь; через. 




\bfseries Скимен\normalfont{} "--- молодой лев; львенок. 




\bfseries Скиния\normalfont{} "--- палатка; шатер. 




\bfseries Скинотворец\normalfont{} "--- делатель палаток. 




\bfseries Скит\normalfont{} "--- маленький монастырь. 




\bfseries Склабитися\normalfont{} "--- улыбаться, усмехаться. 




\bfseries Скнипа\normalfont{} "--- вошь. 




\bfseries Сковник\normalfont{} "--- соучастник; сообщник. 




\bfseries Скоктание\normalfont{} "--- щекотание; подстрекательство. 




\bfseries Скопчий\normalfont{} "--- скопческий. 




\bfseries Скоротеча\normalfont{} "--- скороход; гонец. 




\bfseries Скорпия\normalfont{} "--- скорпион. 




\bfseries Скрания\normalfont{} "--- висок. 




\bfseries Скрижаль\normalfont{} "--- доска; таблица. 




\bfseries Скудель\normalfont{} "--- глина; то, что сделано из глины; кувшин; черепица. 




\bfseries Скудельник\normalfont{} "--- горшечник. 




\bfseries Скудный\normalfont{} "--- бедный; тощий. 




\bfseries Скураты\normalfont{} "--- маски; личины. 




\bfseries Славник\normalfont{} "--- молитвословие, положенное по уставу после «Славы». 




\bfseries Славословие\normalfont{} "--- прославление. 




\bfseries Сладковонный\normalfont{} "--- благоуханный. 




\bfseries Сладкогласие\normalfont{} "--- стройное пение. 




\bfseries Сладкопение\normalfont{} "--- тихое, умильное пение. 




\bfseries Слана\normalfont{} "--- гололедица; мороз; ледник; замерзший иней. 




\bfseries Сланость\normalfont{} "--- соленая морская вода; солончак, т.~е. сухая, пропитанная солью земля; гололед. 




\bfseries Сластотворный\normalfont{} "--- обольщающий плотскими удовольствиями. 




\bfseries Сликовствовати\normalfont{} "--- совместно играть; веселиться. 




\bfseries Словесный\normalfont{} "--- разумный. 




\bfseries Словоположение\normalfont{} "--- договор; условия. 




\bfseries Сложитися\normalfont{} "--- уговориться; определить. 




\bfseries Слота\normalfont{} "--- ненастье; дурная погода. 




\bfseries Слух\normalfont{} "--- слава; народная молва. 




\bfseries Слякий, слукий\normalfont{} "--- согнутый; скорченный; горбатый. 




\bfseries Сляцати\normalfont{} "--- сгибать; горбить. 




\bfseries Смарагд\normalfont{} "--- изумруд. 




\bfseries Смежити\normalfont{} "--- сблизить; соединять края, межи; закрывать. 




\bfseries Смерчие\normalfont{} "--- кедр. 




\bfseries Смеситися\normalfont{} "--- перемещаться; совокупиться плотски. 




\bfseries Смиряти\normalfont{} "--- унижать. 




\bfseries Смоква\normalfont{} "--- плод фигового дерева. 




\bfseries Смотрение\normalfont{} "--- промысел; попечение; забота. 




\bfseries Смясти\normalfont{} "--- привести в смятение; встревожить. 




\bfseries Снабдевати\normalfont{} "--- сберегать; сохранять. 




\bfseries Снедати\normalfont{} "--- съедать; разорять; сокрушать. 




\bfseries Снедь\normalfont{} "--- пища. 




\bfseries Сниматися\normalfont{} "--- сходиться; собираться. 




\bfseries Снисхождение\normalfont{} "--- снисшествие. 




\bfseries Снитися\normalfont{} "--- вступить в брак; сойтись. 




\bfseries Снуждею\normalfont{} "--- поневоле; насильно; по принуждению. 




\bfseries Собесити\normalfont{} "--- вместе повесить. 




\bfseries Соблюдение\normalfont{} "--- точное исполнение; темница. 




\bfseries С соблюдением\normalfont{} "--- видимым образом; явно. 




\bfseries Совет\normalfont{} "--- совет; решение; определение. 




\bfseries Советный\normalfont{} "--- рассудительный. 




\bfseries Совлачити\normalfont{} "--- разоблачить; снять. 




\bfseries Совлечение\normalfont{} "--- раздевание. 




\bfseries Совлещися\normalfont{} "--- раздеться. 




\bfseries Совозвести\normalfont{} "--- возвести вместе с собой. 




\bfseries Совоздыхати\normalfont{} "--- печалиться вместе. 




\bfseries Совопрошатися\normalfont{} "--- беседовать; состязаться в споре. 




\bfseries Совоспитанный\normalfont{} "--- воспитанный совместно с кем-либо. 




\bfseries Согласно\normalfont{} "--- единодушно. 




\bfseries Соглядатай\normalfont{} "--- разведчик; шпион. 




\bfseries Соглядати\normalfont{} "--- рассматривать; наблюдать; разведывать. 




\bfseries Сограждати\normalfont{} "--- сооружать; строить. 




\bfseries Содеватися\normalfont{} "--- сделаться. 




\bfseries Соделование\normalfont{} "--- дело; превращение. 




\bfseries Содетель\normalfont{} "--- творец. 




\bfseries Содетельный\normalfont{} "--- творческий. 




\bfseries Сокровище\normalfont{} "--- потаенное место; задняя комната; хранилище; клад; драгоценность; погреб. 




\bfseries Сокровиществовати\normalfont{} "--- собирать сокровища. 




\bfseries Сокрушение\normalfont{} "--- уничтожение. 




\bfseries Сокрушение сердца\normalfont{} "--- раскаяние. 




\bfseries Солило\normalfont{} "--- солонка; чаша; блюдо. 




\bfseries Соние\normalfont{} "--- сон; сновидение. 




\bfseries Сонм\normalfont{} "--- собрание; множество. 




\bfseries Сонмище\normalfont{} "--- синагога. 




\bfseries Сопель\normalfont{} "--- свирель, дудка. 




\bfseries Сопети\normalfont{} "--- играть на дудке. 




\bfseries Сопец\normalfont{} "--- сопельщик-музыкант, играющий на сопели, флейте (при похоронах у иудеев). 




\bfseries Сопретися\normalfont{} "--- ссориться; тягаться. 




\bfseries Соприбывати\normalfont{} "--- увеличиваться. 




\bfseries Соприсносущный\normalfont{} "--- совместно существующий в вечности. 




\bfseries Сопрягати\normalfont{} "--- соединять браком. 




\bfseries Сорокоустие\normalfont{} "--- пшеница, вино, фимиам, свечи и пр., приносимые в церковь на 40 дней поминовения усопших христиан. 




\bfseries Соскание\normalfont{} "--- шнурок; веревочка. 




\bfseries Сосканый\normalfont{} "--- витой; крученый 




\bfseries Соскутовати\normalfont{} "--- спеленать; окутать. 




\bfseries Состреляти\normalfont{} "--- поразить стрелой. 




\bfseries Сосудохранительница\normalfont{} "--- помещение для сохранения церковной утвари. 




\bfseries Сосуды смертные\normalfont{} "--- орудия смерти. 




\bfseries Сосцы\normalfont{} "--- иногда иносказательно так называются водные источники. 




\bfseries Сотница\normalfont{} "--- сотня; пение «Господи, помилуй» сто раз при воздвизании Честнаго Креста Господня. 




\bfseries Сотово тело\normalfont{} "--- мед. 




\bfseries Соуз\normalfont{} "--- союз; связь. 




\bfseries Сочетаватися\normalfont{} "--- вступать в союз, в брак. 




\bfseries Сочиво\normalfont{} "--- чечевица; вареная пшеница с медом. 




\bfseries Сочинение\normalfont{} "--- составление; собрание. 




\bfseries Спекулатор\normalfont{} "--- телохранитель. 




\bfseries Спира\normalfont{} "--- отряд; рота; полк. 




\bfseries Сплавати\normalfont{} "--- сопутствовать в плавании. 




\bfseries Споболети\normalfont{} "--- вместе печалиться; тужить. 




\bfseries Споборать\normalfont{} "--- вместе воевать. 




\bfseries Спод\normalfont{} "--- ряд; куча; отдел. 




\bfseries Спона\normalfont{} "--- препятствие. 




\bfseries Спослушествовати\normalfont{} "--- свидетельствовать; подтверждать. 




\bfseries Споспешник\normalfont{} "--- помощник. 




\bfseries Спостник\normalfont{} "--- вместе постящийся. 




\bfseries Спострадати\normalfont{} "--- вместе страдать. 




\bfseries Споющий\normalfont{} "--- вместе или одновременно поющий. 




\bfseries Спротяженный\normalfont{} "--- продолжительный. 




\bfseries Спуд\normalfont{} "--- сосуд; ведерко; мера сыпучих тел; покрышка; плита. 




\bfseries Спяти\normalfont{} "--- низвергнуть; опрокинуть 




\bfseries Срамословие\normalfont{} "--- сквернословие. 




\bfseries Срасленный\normalfont{} "--- сросшийся. 




\bfseries Срачица\normalfont{} "--- сорочка; рубаха. 




\bfseries Сребреник\normalfont{} "--- серебряная монета. 




\bfseries Сребропозлащенный\normalfont{} "--- позолоченный по серебру. 




\bfseries Средоградие\normalfont{} "--- перегородка; простенок; преграда. 




\bfseries Средостение\normalfont{} "--- перегородка; средняя стена. 




\bfseries Сретение\normalfont{} "--- встреча. 




\bfseries Сристатися\normalfont{} "--- стекаться; сбегаться. 




\bfseries Срящь\normalfont{} "--- неприятная встреча; нападение; зараза; мор; гаданье; приметы. 




\bfseries Ставленник\normalfont{} "--- человек, подготовляемый к посвящению в духовный сан. 




\bfseries Стадия\normalfont{} "--- мера длины, равная 100--125 шагам. 




\bfseries Стаинник\normalfont{} "--- сопричастный с кем-либо одной тайне. 




\bfseries Стакти\normalfont{} "--- благовонный сок. 




\bfseries Стамна\normalfont{} "--- сосуд; ведерко; кувшин. 




\bfseries Старей\normalfont{} "--- начальник; старший. 




\bfseries Статир\normalfont{} "--- серебряная или золотая монета. 




\bfseries Статия\normalfont{} "--- глава; подраздел. 




\bfseries Стегно\normalfont{} "--- верхняя половина ноги; бедро; ляжка. 




\bfseries Стезя\normalfont{} "--- тропинка; дорожка. 




\bfseries Стень, сень\normalfont{} "--- тень; отражение; образ. 




\bfseries Степени\normalfont{} "--- ступени. 




\bfseries Стерти\normalfont{} "--- стереть; разрушить. 




\bfseries Стихира\normalfont{} "--- песнопение. 




\bfseries Стих началу\normalfont{} "--- первый возглас священника при богослужении общественном или частном. 




\bfseries Стихологисати\normalfont{} "--- петь избранные стихи из Псалтири при богослужении. 




\bfseries Стихология\normalfont{} "--- чтение или пение Псалтири. 




\bfseries Стихословити\normalfont{} "--- петь избранные стихи из Псалтири при богослужении. 




\bfseries Стицатися\normalfont{} "--- стекаться; сходиться. 




\bfseries Сткляница\normalfont{} "--- стакан. 




\bfseries Сткляный\normalfont{} "--- стеклянный. 




\bfseries Столп\normalfont{} "--- башня; крепость. 




\bfseries Столпостена\normalfont{} "--- башня; крепость. 




\bfseries Стомах\normalfont{} "--- желудок. 




\bfseries Стопа\normalfont{} "--- ступня. 




\bfseries Сторицею\normalfont{} "--- во сто раз. 




\bfseries Стогна\normalfont{} "--- улица, дорога. 




\bfseries Страдальчество\normalfont{} "--- мученичество. 




\bfseries Стража\normalfont{} "--- караул; охрана; мера времени для ночи. 




\bfseries Страннолепный\normalfont{} "--- необычный. 




\bfseries Странный\normalfont{} "--- сторонний; чужой; прохожий; необычайный. 




\bfseries Странь\normalfont{} "--- напротив; против. 




\bfseries Страсть\normalfont{} "--- страдание; страсть; душевный порыв. 




\bfseries Стратиг\normalfont{} "--- военачальник. 




\bfseries Стратилат\normalfont{} "--- военачальник; воевода. 




\bfseries Страхование\normalfont{} "--- угроза; страх; ужас. 




\bfseries Стрекало\normalfont{} "--- спица; палочка с колючкой для управления скотом. 




\bfseries Стрещи\normalfont{} "--- стеречь. 




\bfseries Стрищи\normalfont{} "--- стричь; подстригать. 




\bfseries Стропотный\normalfont{} "--- кривой; извилистый; строптивый; упрямый; злой. 




\bfseries Стрыти\normalfont{} "--- стереть; сокрушить. 




\bfseries Студ\normalfont{} "--- стыд; срам. 




\bfseries Студенец\normalfont{} "--- колодец; родник; источник. 




\bfseries Студень\normalfont{} "--- холод; стужа; мороз. 




\bfseries Стужаемый\normalfont{} "--- беспокоимый. 




\bfseries Стужание\normalfont{} "--- стеснение; гонение; досаждение. 




\bfseries Стужати\normalfont{} "--- докучать; надоедать; теснить. 




\bfseries Стужатися\normalfont{} "--- скорбеть; печалиться. 




\bfseries Стужный\normalfont{} "--- тревожный. 




\bfseries Стягнути\normalfont{} "--- обвязать; собрать; исцелить. 




\bfseries Стязатися\normalfont{} "--- спорить; препираться. 




\bfseries Сугубый\normalfont{} "--- двойной; удвоенный; увеличенный; усиленный. 




\bfseries Сударь\normalfont{} "--- плат; пелена. 




\bfseries Судище\normalfont{} "--- суд; приговор. 




\bfseries Суемудренный\normalfont{} "--- софистический; пустословный. 




\bfseries Суеслов\normalfont{} "--- пустослов. 




\bfseries Суета\normalfont{} "--- пустота; ничтожность; мелочность; бессмысленность. 




\bfseries Суетие\normalfont{} "--- суетность; суета. 




\bfseries Сулица\normalfont{} "--- копье; кинжал; кортик. 




\bfseries Супостат\normalfont{} "--- противник; враг. 




\bfseries Супротивный\normalfont{} "--- противник. 




\bfseries Супруг\normalfont{} "--- пара; чета. 




\bfseries Супря\normalfont{} "--- спор; тяжба. 




\bfseries Суровый\normalfont{} "--- зеленый; свежий; сырой. 




\bfseries Сходник\normalfont{} "--- лазутчик; разведчик; шпион. 




\bfseries Счиневати\normalfont{} "--- соединять. 




\bfseries Сыноположение\normalfont{} "--- усыновление. 




\section{Т}





\bfseries Таже\normalfont{} "--- потом; затем. 




\bfseries Тай\normalfont{} "--- тайно; скрытно. 




\bfseries Таинник\normalfont{} "--- посвященный в чьи-либо тайны. 




\bfseries Тайноядение\normalfont{} "--- тайное невоздержание от пищи в пост. 




\bfseries Таити\normalfont{} "--- скрывать. 




\bfseries Тако\normalfont{} "--- так. 




\bfseries Такожде\normalfont{} "--- равно; также. 




\bfseries Талант\normalfont{} "--- древнегреч. мера веса и монета. 




\bfseries Тамо\normalfont{} "--- там; туда. 




\bfseries Тартар\normalfont{} "--- место нахождения душ умерших до освобождения их Господом Иисусом Христом; место вечного мучения грешников; жилище диавола. 




\bfseries Татаур\normalfont{} "--- ремень для привешивания языка к колоколу; кожаный ремень, носимый монашествующими . 




\bfseries Тать\normalfont{} "--- вор. 




\bfseries Татьба\normalfont{} "--- кража; воровство. 




\bfseries Тафта\normalfont{} "--- тонкая шелковая материя. 




\bfseries Тацы\normalfont{} "--- таковы. 




\bfseries Таче\normalfont{} "--- для того; также; тогда. 




\bfseries Тварь\normalfont{} "--- творение; создание; произведение. 




\bfseries Твердыня\normalfont{} "--- крепость; цитадель; тюрьма. 




\bfseries Твердь\normalfont{} "--- основание; видимый небосклон, принимаемый глазом за твердую сферу, купол небес. 




\bfseries Твержа\normalfont{} "--- крепость; цитадель; тюрьма. 




\bfseries Тезоименитство\normalfont{} "--- одноименность; именины; день Ангела. 




\bfseries Тектон\normalfont{} "--- плотник; столяр. 




\bfseries Телец\normalfont{} "--- теленок; бычок. 




\bfseries Темже, темже убо\normalfont{} "--- поэтому; следовательно; итак. 




\bfseries Темник\normalfont{} "--- начальник над десятью тысячами человек. 




\bfseries Темнозрачный\normalfont{} "--- черный. 




\bfseries Темнонеистовство\normalfont{} "--- мракобесие; непросвещенность. 




\bfseries Теревинф\normalfont{} "--- дубрава; чаща; лес; большое ветвистое дерево с густой листвой. 




\bfseries Терние\normalfont{} "--- терновник; колючее растение. 




\bfseries Терноносный\normalfont{} "--- плодоносящий терние; иносказательно: не имеющий добрых дел. 




\bfseries Терпкий\normalfont{} "--- кислый; вяжущий; суровый. 




\bfseries Теснина\normalfont{} "--- узкий проход. 




\bfseries Теснота\normalfont{} "--- беда; напасть. 




\bfseries Тетива\normalfont{} "--- туго натянутая веревка. 




\bfseries Тещи\normalfont{} "--- быстро идти. 




\bfseries Тещити\normalfont{} "--- источать; испускать. 




\bfseries Тимение\normalfont{} "--- болото; топь; тина. 




\bfseries Тимпан\normalfont{} "--- литавра; бубен. 




\bfseries Тимпанница\normalfont{} "--- девушка, играющая на тимпане. 




\bfseries Тирон\normalfont{} "--- молодой воин, солдат. 




\bfseries Титло\normalfont{} "--- надпись; ярлык; знак для сокращения слова. 




\bfseries Тихообразно\normalfont{} "--- спокойно; кротко. 




\bfseries Тление, тля\normalfont{} "--- гниение; уничтожение; разрушение. 




\bfseries Тлети\normalfont{} "--- растлевать; гнить; разрушаться. 




\bfseries Тлити\normalfont{} "--- повреждать; губить. 




\bfseries Тма\normalfont{} "--- темнота; мрак; десять тысяч. 




\bfseries Тоболец\normalfont{} "--- мешок; котомка; сумка. 




\bfseries Ток\normalfont{} "--- течение. 




\bfseries Токмо\normalfont{} "--- только. 




\bfseries Толико\normalfont{} "--- столько. 




\bfseries Толк\normalfont{} "--- толкование; учение; особое мнение. 




\bfseries Толковник\normalfont{} "--- переводчик; истолкователь. 




\bfseries Толковый\normalfont{} "--- объясняющий; содержащий объяснения. 




\bfseries Толмач\normalfont{} "--- переводчик. 




\bfseries Толь\normalfont{} "--- столько. 




\bfseries Томитель\normalfont{} "--- мучитель. 




\bfseries Томити\normalfont{} "--- мучить; пытать. 




\bfseries Томление\normalfont{} "--- мучение; пытка. 




\bfseries Топазий\normalfont{} "--- топаз. 




\bfseries Торжище\normalfont{} "--- площадь; рынок. 




\bfseries Торжник\normalfont{} "--- меняла; торговец. 




\bfseries Торчаный\normalfont{} "--- растерзанный. 




\bfseries Точило\normalfont{} "--- пресс для выжимания виноградного сока. 




\bfseries Точию\normalfont{} "--- только. 




\bfseries Тощно\normalfont{} "--- усердно; точно. 




\bfseries Трапеза\normalfont{} "--- стол; кушание; столовая, трапезная; святой престол. 




\bfseries Требе\normalfont{} "--- потребно; надобно. 




\bfseries Требище\normalfont{} "--- жертвенник; языческий храм. 




\bfseries Треблаженный\normalfont{} "--- весьма блаженный. 




\bfseries Требование\normalfont{} "--- нужда; потребность. 




\bfseries Требовати\normalfont{} "--- нуждаться; иметь потребность. 




\bfseries Трегубо\normalfont{} "--- трояко; трижды. 




\bfseries Трекровник\normalfont{} "--- третий этаж. 




\bfseries Тресна\normalfont{} "--- украшение на одежде. 




\bfseries Третицею\normalfont{} "--- трижды; в третий раз. 




\bfseries Тридевять\normalfont{} "--- двадцать семь. 




\bfseries Трисиянный\normalfont{} "--- светящий от трех Светил. 




\bfseries Тристат\normalfont{} "--- военачальник. 




\bfseries Трищи\normalfont{} "--- трижды. 




\bfseries Тропарь\normalfont{} "--- краткое песнопение, выражающее характеристику праздника или события в жизни святого. 




\bfseries Трость\normalfont{} "--- тростник (использовавшийся в качестве пишущего инструмента). 




\bfseries Труд\normalfont{} "--- болезнь; недуг. 




\bfseries Труждатися\normalfont{} "--- трудиться; затрудняться. 




\bfseries Трус\normalfont{} "--- землетрясение. 




\bfseries Трыти\normalfont{} "--- тереть; омывать. 




\bfseries Ту\normalfont{} "--- тут; там; здесь. 




\bfseries Туга\normalfont{} "--- скорбь. 




\bfseries Тук\normalfont{} "--- жир; сало; богатство; пресыщение. 




\bfseries Тул\normalfont{} "--- колчан для стрел. 




\bfseries Туне\normalfont{} "--- напрасно; даром; впустую. 




\bfseries Тунегиблемый\normalfont{} "--- истрачиваемый noнапрасну. 




\bfseries Тщание\normalfont{} "--- усердие; старание. 




\bfseries Тщатися\normalfont{} "--- стараться; спешить. 




\bfseries Тщета\normalfont{} "--- урон; вред; убыток. 




\bfseries Тщий\normalfont{} "--- пустой; бесполезный; неудовлетворенный. 




\bfseries Тягота\normalfont{} "--- тяжесть; обременение. 




\bfseries Тяжание\normalfont{} "--- работа; дело; пашня; поле. 




\bfseries Тяжатель\normalfont{} "--- работник. 




\bfseries Тяжати\normalfont{} "--- работать. 




\bfseries Тяжкосердый\normalfont{} "--- бесчувственный. 




\section{У}





\bfseries У\normalfont{} "--- еще; 




\bfseries не у\normalfont{} "--- еще не. 




\bfseries Убо\normalfont{} "--- а; же; вот; хотя; почему; поистине; подлинно. 




\bfseries Убрус\normalfont{} "--- плат; полотенце. 




\bfseries Убудитися\normalfont{} "--- пробудиться; очнуться. 




\bfseries Уведети\normalfont{} "--- узнать. 




\bfseries Увет\normalfont{} "--- увещание. 




\bfseries Увязение\normalfont{} "--- возложение на голову венца. 




\bfseries Увясло\normalfont{} "--- головная повязка. 




\bfseries Углебнути\normalfont{} "--- тонуть; погружаться; погрязать. 




\bfseries Угобзити\normalfont{} "--- обогатить, одарить. 




\bfseries Угонзнути\normalfont{} "--- убежать; ускользнуть; уйти. 




\bfseries Уготоватися\normalfont{} "--- приготовиться. 




\bfseries Угрызнути\normalfont{} "--- укусить зубами. 




\bfseries Уд\normalfont{} "--- телесный член. 




\bfseries Удава\normalfont{} "--- веревка. 




\bfseries Удица\normalfont{} "--- удочка. 




\bfseries Удобие\normalfont{} "--- удобнее. 




\bfseries Удобострастие\normalfont{} "--- склонность к угождению страстям. 




\bfseries Удобрение\normalfont{} "--- украшение. 




\bfseries Удобрити\normalfont{} "--- наполнить; украсить. 




\bfseries Удобь\normalfont{} "--- легко; удобно. 




\bfseries Удовлитися\normalfont{} "--- удовлетвориться. 




\bfseries Удолие, удоль, юдоль\normalfont{} "--- долина. 




\bfseries Удручати\normalfont{} "--- утомлять; оскорблять. 




\bfseries Уже\normalfont{} "--- веревка; цепь; узы. 




\bfseries Ужик\normalfont{} "--- родственник; родственница. 




\bfseries Узилище\normalfont{} "--- тюрьма. 




\bfseries Укорение\normalfont{} "--- бесславие; бесчестие. 




\bfseries Укрой\normalfont{} "--- повязка; пелена. 




\bfseries Укроп\normalfont{} "--- теплота, т.~е. горячая вода, вливаемая во святой потир на Литургии. 




\bfseries Укрух\normalfont{} "--- ломоть; кусок. 




\bfseries Улучити\normalfont{} "--- застать; найти; получить. 




\bfseries Умащати\normalfont{} "--- намазывать; натирать. 




\bfseries Умет\normalfont{} "--- помет; кал; сор. 




\bfseries Умовредие\normalfont{} "--- безумие. 




\bfseries Умучити\normalfont{} "--- укротить. 




\bfseries Уне\normalfont{} "--- лучше. 




\bfseries Унзнути\normalfont{} "--- воткнуть; вонзить. 




\bfseries Унше\normalfont{} "--- лучше; полезнее. 




\bfseries Упитанная\normalfont{} "--- откормленные животные. 




\bfseries Упование\normalfont{} "--- твердая надежда. 




\bfseries Упразднити\normalfont{} "--- уничтожить; отменить; исчезнуть. 




\bfseries Уранити\normalfont{} "--- встать рано утром. 




\bfseries Урок\normalfont{} "--- урок; подать; оброк. 




\bfseries Усекновение\normalfont{} "--- отсечение. 




\bfseries Усерязь\normalfont{} "--- серьга. 




\bfseries Усма\normalfont{} "--- выделанная кожа. 




\bfseries Усмарь\normalfont{} "--- кожевенник; скорняк. 




\bfseries Усмен\normalfont{} "--- кожаный. 




\bfseries Уста\normalfont{} "--- рот; губы; речь. 




\bfseries Устранити\normalfont{} "--- лишить; избежать; устранить. 




\bfseries Устудити\normalfont{} "--- охладить; остудить. 




\bfseries Усырити\normalfont{} "--- сделать сырым, твердым, мокрым. 




\bfseries Утварне\normalfont{} "--- по порядку; нарядно. 




\bfseries Утварь\normalfont{} "--- одежда; украшение; убранство. 




\bfseries Утверждение\normalfont{} "--- основание; опора. 




\bfseries Утешение\normalfont{} "--- угощение. 




\bfseries Утолити\normalfont{} "--- успокоить; утешить; умерить. 




\bfseries Утреневати\normalfont{} "--- рано вставать; совершать утреннюю молитву. 




\bfseries Утроба\normalfont{} "--- чрево; живот; сердце; душа. 




\bfseries Ухание\normalfont{} "--- обоняние; запах. 




\bfseries Ухлебити\normalfont{} "--- накормить. 




\bfseries Учреждати\normalfont{} "--- угостить. 




\bfseries Учреждение\normalfont{} "--- пир; обед; угощение. 




\bfseries Ушеса\normalfont{} "--- уши. 




\bfseries Ущедрити\normalfont{} "--- обогатить; помиловать; пожалеть. 




\section{Ф}





\bfseries Факуд\normalfont{} "--- евр. начальник. 




\bfseries Фарос\normalfont{} "--- маяк. 




\bfseries Фаска\normalfont{} "--- Пасха. 




\bfseries Февруарий\normalfont{} "--- февраль. 




\bfseries Фелонь\normalfont{} "--- плащ; верхняя одежда; одно из священных облачений пресвитера. 




\bfseries Фиала\normalfont{} "--- чаша; бокал с широким дном. 




\bfseries Фимиам\normalfont{} "--- благовонная смола для воскурения при каждении. 




\bfseries Финикс\normalfont{} "--- пальма. 




\section{Х}





\bfseries Халван\normalfont{} "--- благовонная смола. 




\bfseries Халколиван\normalfont{} "--- ливанская медь; янтарь. 




\bfseries Халуга\normalfont{} "--- плетень; забор; закоулок. 




\bfseries Харатейный\normalfont{} "--- написанный на прегаменте или папирусной бумаге. 




\bfseries Хартия\normalfont{} "--- пергамент или папирусная бумага; рукописный список. 




\bfseries Харя\normalfont{} "--- маска; личина. 




\bfseries Хврастие\normalfont{} "--- хворост. 




\bfseries Херет\normalfont{} "--- училище, темница. 




\bfseries Хитон\normalfont{} "--- нижняя одежда; рубашка. 




\bfseries Хитрец\normalfont{} "--- художник; ремесленник. 




\bfseries Хитрогласница\normalfont{} "--- риторика. 




\bfseries Хитрословесие\normalfont{} "--- риторика. 




\bfseries Хитрость\normalfont{} "--- художество; ремесло. 




\bfseries Хитрость, ухищренная вымыслом\normalfont{} "--- стенобитные и метательные военные машины. 




\bfseries Хищноблудие\normalfont{} "--- насильственное привлечение к блуду. 




\bfseries Хламида\normalfont{} "--- верхнее мужское платье; плащ; мантия. 




\bfseries Хлептати\normalfont{} "--- лакать. 




\bfseries Хлябь\normalfont{} "--- водопад; пропасть; бездна; простор; подъемная дверь. 




\bfseries Ходатай\normalfont{} "--- посредник, примиритель. 




\bfseries Хоругвь\normalfont{} "--- военное знамя. 




\bfseries Хотение\normalfont{} "--- воля. 




\bfseries Храмляти\normalfont{} "--- хромать. 




\bfseries Храм набдящий\normalfont{} "--- казнохранилище. 




\bfseries Храм, храмина\normalfont{} "--- дом; помещение; место богослужения. 




\bfseries Хранилище\normalfont{} "--- повязка на лбу или на руках со словами Закона. 




\bfseries Худогий\normalfont{} "--- искусный; умелый. 




\bfseries Худогласие\normalfont{} "--- косноязычие; заикание. 




\bfseries Художество\normalfont{} "--- наука; причуда; выкрутаса. 




\bfseries Худость\normalfont{} "--- скудость; недостоинство. 




\bfseries Хула\normalfont{} "--- злословие; нарекание. 




\section{Ц}





\bfseries Цветник\normalfont{} "--- луг. 




\bfseries Цевница\normalfont{} "--- флейта; свирель. 




\bfseries Целование\normalfont{} "--- приветствие. 




\bfseries Целовати\normalfont{} "--- приветствовать. 




\bfseries Целомудрие\normalfont{} "--- благоразумие, непорочность и чистота телесная. 




\bfseries Целый\normalfont{} "--- здоровый, невредимый. 




\bfseries Цельбоносный\normalfont{} "--- врачебный; целительный. 




\section{Ч}





\bfseries Чадо\normalfont{} "--- дитя. 




\bfseries Чадородие\normalfont{} "--- рождение детей. 




\bfseries Чадце\normalfont{} "--- деточка. 




\bfseries Чарование\normalfont{} "--- яд; отрава; волхвование; заговаривание. 




\bfseries Чаровник\normalfont{} "--- отравитель; волхв; колдун. 




\bfseries Чары\normalfont{} "--- волшебство; колдовство; заговаривание. 




\bfseries Часть\normalfont{} "--- часть; жребий; участь. 




\bfseries Чаяти\normalfont{} "--- надеяться; ждать. 




\bfseries Чван\normalfont{} "--- сосуд; штоф; кружка; фляжка. 




\bfseries Чванец\normalfont{} "--- сосуд; штоф; кружка; фляжка. 




\bfseries Чело\normalfont{} "--- лоб. 




\bfseries Челядь\normalfont{} "--- слуги; домочадцы. 




\bfseries Чепь\normalfont{} "--- цепь. 




\bfseries Червленица\normalfont{} "--- ткань темно-красного цвета; порфира, пурпурная одежда высокопоставленных особ. 




\bfseries Червленый\normalfont{} "--- багряный. 




\bfseries Чермноватися\normalfont{} "--- краснеть. 




\bfseries Чермный\normalfont{} "--- красный. 




\bfseries Чернец\normalfont{} "--- монах. 




\bfseries Черничие\normalfont{} "--- лесная смоква. 




\bfseries Чертог\normalfont{} "--- палата; покои. 




\bfseries Чесати\normalfont{} "--- собирать плоды. 




\bfseries Чесо\normalfont{} "--- чего; что. 




\bfseries Чести\normalfont{} "--- читать. 




\bfseries Честный\normalfont{} "--- уважаемый; прославляемый. 




\bfseries Четверовластник\normalfont{} "--- управляющий четвертою частью страны. 




\bfseries Чин\normalfont{} "--- порядок; полное изложение или указание всех молитвословий. 




\bfseries Чинити\normalfont{} "--- составлять; делать. 




\bfseries Чревобесие\normalfont{} "--- объядение; обжорство. 




\bfseries Чревоношение\normalfont{} "--- зачатие и ношение в утробе младенца. 




\bfseries Чреда\normalfont{} "--- порядок; очередь; черед. 




\bfseries Чреждение\normalfont{} "--- угощение. 




\bfseries Чресла\normalfont{} "--- поясница; бедра; пах. 




\bfseries Чтилище\normalfont{} "--- идол; кумир. 




\bfseries Чудитися\normalfont{} "--- удивляться. 




\bfseries Чудотворити\normalfont{} "--- творить чудеса. 




\bfseries Чути, чуяти\normalfont{} "--- чувствовать; слышать; ощущать. 




\section{Ш}





\bfseries Шелом\normalfont{} "--- шлем; каска. 




\bfseries Шепотник\normalfont{} "--- наушник; клеветник. 




\bfseries Шептание\normalfont{} "--- клевета. 




\bfseries Шипок\normalfont{} "--- цветок шиповника. 




\bfseries Шуий\normalfont{} "--- левый. 




\bfseries Шуйца\normalfont{} "--- левая рука. 




\section{Щ}





\bfseries Щедрота\normalfont{} "--- милость; великодушие; снисхождение. 




\bfseries Щедрый\normalfont{} "--- милостивый. 




\bfseries Щогла\normalfont{} "--- мачта; веха; жердь. 




\section{Ю}





\bfseries Ю\normalfont{} "--- ее. 




\bfseries Юг\normalfont{} "--- зной; название южного ветра; иносказательно; несчастие. 




\bfseries Юдоль\normalfont{} "--- долина. 




\bfseries Юдоль плачевная\normalfont{} "--- мир сей. 




\bfseries Юдуже\normalfont{} "--- там, где. 




\bfseries Южик (а)\normalfont{} "--- родственник; родственница. 




\bfseries Юзник\normalfont{} "--- узник; заключенный. 




\bfseries Юзы\normalfont{} "--- кандалы; узы. 




\bfseries Юнец\normalfont{} "--- телок; молодой бычок. 




\bfseries Юница\normalfont{} "--- телка; молодая корова. 




\bfseries Юнота\normalfont{} "--- молодой человек. 




\bfseries Юродивый\normalfont{} "--- глупый; принявший духовный подвиг юродства. 




\section{Я}





\bfseries Ягодичина\normalfont{} "--- фиговое дерево. 




\bfseries Ядрило\normalfont{} "--- мачта. 




\bfseries Ядца\normalfont{} "--- лакомка; гурман; обжора. 




\bfseries Ядь\normalfont{} "--- пища; еда. 




\bfseries Язвина\normalfont{} "--- нора. 




\bfseries Язвити\normalfont{} "--- жечь; ранить. 




\bfseries Язык\normalfont{} "--- народ; племя; орган речи. 




\bfseries Язя, язва\normalfont{} "--- рана; ожог. 




\bfseries Яко\normalfont{} "--- ибо; как; так как; потому что; когда. 




\bfseries Яковый\normalfont{} "--- каковой. 




\bfseries Якоже\normalfont{} "--- так чтобы; как; так как. 




\bfseries Яннуарий\normalfont{} "--- январь. 




\bfseries Ярем\normalfont{} "--- ярмо; груз; тяжесть; служение. 




\bfseries Ярина\normalfont{} "--- волна; шерсть. 




\bfseries Ясти\normalfont{} "--- есть; кушать. 




\bfseries Яти\normalfont{} "--- брать. 
\normalfont\end{mymulticols}
\longpage\mychapterending


 

